<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2014-tst2012" srclang="german">
<doc docid="1330" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/sheena_iyengar_choosing_what_to_choose.html</url>
<description>Wir wollen alle kundengerechte Erfahrungen und Produkte -- aber wenn Kunden 700 Optionen gegenstehen, werden sie gelähmt. Mit faszinierender neuen Forschungen erklärt Sheena Iyengar wie Unternehmen die Erfahrung des Auswählen verbessern können.</description>
<keywords>business,choice,culture,marketing</keywords>
<talkid>1330</talkid>
<title>Sheena Iyengar: Wie macht Auswählen einfacher macht</title>
<seg id="1"> Wissen Sie, wie viele Entscheidungen Sie an einem typischen Tag machen? </seg>
<seg id="2"> Wissen Sie, wie viele Entscheidungen Sie in einer typischen Woche treffen? </seg>
<seg id="3"> Ich habe vor kurzem eine Umfrage mit über 2.000 Amerikanern gemacht und die durchschnittliche Anzahl von Entscheidungen, die angabegemäß ein typischer Amerikaner an einem Tag macht ist 70. </seg>
<seg id="4"> Zudem wurde kürzlich eine Studie mit CEOs gemacht, in der sie eine Woche lang die CEOS beobachteten. </seg>
<seg id="5"> Und diese Wissenschaftler haben einfach die verschiedenen Themen dokumentiert mit denen sich diese CEO beschäftigt haben. und wieviel Zeit sie damit verbrachten Entscheidungen zu treffen, die mit den Themen zusammenhängen. </seg>
<seg id="6"> Und sie haben herausgefunden, dass ein durchschnittlicher CEO sich in der Woche mit 139 Aufgaben beschäftigt. </seg>
<seg id="7"> Jedes dieser Themen bestand natürlich aus vielen, vielen kleineren Entscheidungen. </seg>
<seg id="8"> 50 Prozent ihrer Entscheidungen wurden innerhalb von neun Minuten oder weniger getroffen. </seg>
<seg id="9"> Nur für ungefähr 12 Prozent ihrer Entscheidungen benötigten sie eine Stunde oder mehr ihrer Zeit. </seg>
<seg id="10"> Denken Sie an Ihre eigenen Entscheidungen. </seg>
<seg id="11"> Wissen Sie wie viele Entscheidungen Sie in der neun Minuten Kategorie treffen gegenüber derjenigen in der eine Stunde Kategorie? </seg>
<seg id="12"> Wie gut, denken Sie, sind Sie darin die Entscheidungen zu bewältigen? </seg>
<seg id="13"> Heute möchte ich über eines der größten Entscheidungsprobleme unserer modernen Zeit sprechen, das Entscheidungsüberlastungsproblem. </seg>
<seg id="14"> Ich möchte über das Problem reden und über einige mögliche Lösungen. </seg>
<seg id="15"> Nun, wenn ich über dieses Problem rede, werde ich Ihnen einige Fragen stellen und ich möchte Ihre Antworten wissen. </seg>
<seg id="16"> Wenn ich Ihnen eine Frage stelle, heben Sie, da ich blind bin, nur die Hand, wenn Sie einige Kalorien verbrennen möchten. </seg>
<seg id="17"> Ansonsten, bitte ich Sie, wenn ich Ihnen eine Frage stelle, und ihre Antwort Ja ist, Also, meine erste Frage für heute lautet: Sind Sie bereit etwas über das Entscheidungsüberlastungsproblem zu hören? </seg>
<seg id="18"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="19"> Als ich ein Abschlussstudent an der Stanford Universität war, ging ich zu diesem sehr sehr exklusiven Lebensmittelladen; zumindest damals war er wirklich exklusiv. </seg>
<seg id="20"> Es war ein Laden, der Draeger's hieß. </seg>
<seg id="21"> Dieses Geschäft, es war fast so wie ein Vergnügungspark. </seg>
<seg id="22"> Sie hatten 250 verschiedene Arten von Senf und Essig und über 500 verschiedene Arten von Obst und Gemüse und mehr als zwei dutzend verschiedene Arten an Wasser -- und das war zu einer Zeit als wir noch tatsächlich Leitungswasser getrunken haben. </seg>
<seg id="23"> Ich habe es geliebt zu diesem Geschäft zu gehen; aber zu einem Zeitpunkt habe ich mich gefragt, naja, wie kommt es, dass du nie etwas kaufst? </seg>
<seg id="24"> Hier ist der Olivenöl Gang. </seg>
<seg id="25"> Sie hatten über 75 verschieden Sorten Olivenöl, inklusive denen, die in Kästen eingeschlossen waren, die von tausend Jahre alten Olivenbäumen kamen. </seg>
<seg id="26"> Also entschied ich mich eines Tages den Filialleiter zu besuchen, und ich fragte den Leiter, "Funktioniert dieses Modell, dass Sie den Menschen all diese Möglichkeiten bieten wirklich?" </seg>
<seg id="27"> Und er zeigte auf die Busladungen von Touristen, die jeden Tag kamen und gewöhnlich ihre Kameras dabei hatten. </seg>
<seg id="28"> Wir entschieden uns ein Experiment zu unternehmen und wir wählten Marmelade für unser Experiment. </seg>
<seg id="29"> Hier ist ihr Marmeladen Gang. </seg>
<seg id="30"> Sie hatten 348 verschiedene Arten von Marmelade. </seg>
<seg id="31"> Wir haben eine kleine Verkostungsecke direkt am Eingang des Geschäfts aufgestellt. </seg>
<seg id="32"> Wir haben dort sechs verschiedene Geschmacksrichtungen Marmelade oder 24 verschiedene Geschmacksrichtungen Marmelade hingestellt, und wir haben uns zwei Sachen angeschaut: Erstens, ich welchem Fall würden mehr Menschen stehen bleiben und Marmelade probieren? </seg>
<seg id="33"> Es sind mehr Menschen stehen geblieben, wenn es 24 waren, ungefähr 60 Prozent, als wenn es sechs waren, ungefähr 40 Prozent. </seg>
<seg id="34"> Und danach sahen wir uns an in welchem Fall die Menschen eher ein Glas Marmelade kauften. </seg>
<seg id="35"> Jetzt sahen wir den umgekehrten Effekt. </seg>
<seg id="36"> Von den Menschen die stehen blieben als es 24 waren, kauften nur drei Prozent tatsächlich ein Glas Marmelade. </seg>
<seg id="37"> Von den Menschen, die stehen blieben als es sechs waren, nun, jetzt sahen wir, dass 30 Prozent von ihnen tatsächlich ein Glas Marmelade kauften. </seg>
<seg id="38"> Nun, wenn Sie es ausrechnen, kauften die Menschen sechs mal eher ein Glas Marmelade, wen sie sechs zur Auswahl hatten, als wenn Sie 24 zur Auswahl hatten. </seg>
<seg id="39"> Nun, sich zu entscheiden kein Glas Marmelade zu kaufen ist wahrscheinlich gut für uns -- zumindest ist es gut für unsere Taille -- aber es stellt sich heraus, dass das Entscheidungsüberlastungsproblem uns auch bei sehr konsequenzreichen Entscheidungen beeinflusst. </seg>
<seg id="40"> Wir entscheiden uns nicht zu entscheiden, auch wenn es gegen unsere eigenen besten Interessen geht. </seg>
<seg id="41"> Also zum Thema des Tages: finanzielles Sparen. </seg>
<seg id="42"> Ich werde Ihnen jetzt eine Studie beschreiben, die ich mit Gur Huberman, Emir Kamenica, Wei Jang durchführte, in der wir uns die Entscheidungen zu Sparplänen für die Rente von fast einer Million Amerikanern von ungefähr 650 Plänen in den gesamten Vereinigten Staaten ansahen. </seg>
<seg id="43"> Und was wir uns ansahen, war ob die Anzahl der Fondsangebote, die ein einem Rentensparplan möglich waren, der 401 Plan, die Wahrscheinlichkeit beeinflusst, ob mehr für Morgen gespart wird. </seg>
<seg id="44"> Und wir fanden heraus, dass es in der Tat einen Zusammenhang gab. </seg>
<seg id="45"> So in diesen Plänen, wir hatten ungefähr 657 Plänen die den Menschen irgendetwas zwischen zwei bis 59 verschiedenen Fonds anboten. </seg>
<seg id="46"> Und was wir herausfanden, war, dass je mehr Fonds angeboten wurden, dass, in der Tat, die Teilnahme Rate geringer war. </seg>
<seg id="47"> Wenn Sie sich jetzt die Extreme ansehen, die Pläne, die zwei Fonds anboten, hatten eine Teilnahmerate in den siebzigern -- immer noch nicht so hoch, wie wir es wollen. </seg>
<seg id="48"> In den Plänen, die fast 60 Fonds anboten, fiel die Teilnahmerate jetzt auf ungefähr den sechzigsten Prozentanteil. </seg>
<seg id="49"> Jetzt stellt sich heraus, dass selbst wenn Sie sich entschliessen teilzunehmen, wenn mehr Möglichkeiten zur Auswahl standen, selbst dann, hat es negative Konsequenzen. </seg>
<seg id="50"> So tendierten die Menschen, die sich entschieden teilzunehmen, eher dazu, dass je mehr Möglichkeiten ihnen zur Verfügung standen, desto mehr vermieden sie es Aktien und Fonds zu wählen. </seg>
<seg id="51"> Je mehr Möglichkeiten ihnen zur Verfügung standen, desto eher steckten sie ihr ganzes Geld in reine Geldmarktkonten. </seg>
<seg id="52"> Keine dieser extremen Entscheidungen, gehört zu den Entscheidungen, die jemand von Menschen empfehlen würde, wenn uns ihr zukünftiges finanzielles Wohlergehen wichtig ist. </seg>
<seg id="53"> Nun, in den letzten zehn Jahren haben wir bei Menschen drei wesentliche negative Konsequenzen beobachtet, die das Anbieten von mehr und mehr Auswahlmöglichkeiten mit sich bringt. </seg>
<seg id="54"> Sie schieben die Entscheidung auf -- schieben sie auf, selbst wenn es gegen ihr eigenes bestes Interesse geht. </seg>
<seg id="55"> Sie treffen eher schlechtere Entscheidungen -- schlechtere finanzielle und schlechtere medizinische Entscheidungen. </seg>
<seg id="56"> Sie entscheiden sich eher für Dinge, die sie selbst weniger zufrieden stellen, selbst, wenn sie es objektive besser machen. </seg>
<seg id="57"> Der Hauptgrund hierfür ist, dass wir es vielleicht geniessen uns diese riesigen Regale voller Mayonaise, Senf, Essig und Marmelade anzusehen, aber wir faktisch nicht die Vergleiche und Abgrenzungen ziehen können und dann tatsächlich etwas aus dem fantastischen Angebot wählen können. </seg>
<seg id="58"> Was ich Ihnen also heute vorschlagen möchte sind vier einfache Techniken -- Techniken, die wir auf verschiedene Arten und an verschiedenen Forschungsorten getestet haben -- die Sie einfach in Ihrem Geschäft anwenden können. </seg>
<seg id="59"> Als erstes: Beschränken. </seg>
<seg id="60"> Sie haben es vorher schon mal gehört, aber es war nie wahrer als heute, dass weniger mehr ist. </seg>
<seg id="61"> Die Menschen sind immer beunruhigt wenn ich sage, "Beschränken." </seg>
<seg id="62"> Sie machen sich immer Sorgen, dass Sie Regalfläche verlieren. </seg>
<seg id="63"> Aber in Wahrheit, sehen wir es immer mehr und mehr, dass wenn Sie bereit sind sich zu beschränken, und die unwichtigen gleichartigen Möglichkeiten los werden, nun, dann gibt es einen Anstieg der Verkaufszahlen, es werden die Kosten gesenkt, &amp;und es gibt eine Verbesserung der Entscheidungswahrnehmung. </seg>
<seg id="64"> Als Proctor und Gamble die verschiedenen Head and Shoulders Arten von 26 auf 15 reduzierte, erlebten Sie einen Anstieg der Verkaufszahlen um 10 Prozent. </seg>
<seg id="65"> Als die Golden Cat Corporation ihr 10 am schlechtesten verkauften Katzenstreus loswurde, erlebten Sie, dass die Gewinne um 87 Prozent anstiegen -- ein Ergebnis von beidem, dem Anstieg der Verkaufszahlen und der Reduzierung von Kosten. </seg>
<seg id="66"> Wissen Sie, der durchschnittliche Supermakrt heute, bietet Ihnen 45.000 Produkte an. </seg>
<seg id="67"> Ein typischer Walmart bietet Ihnen heute 100.000 Produkte an. </seg>
<seg id="68"> Aber der neuntgrößte Supermarkt, der heute neuntgrößte Supermarkt der Welt ist Aldi, und sie bieten Ihnen nur 1.400 Produkte -- eine Art von Tomatensauce in Dosen. </seg>
<seg id="69"> Nun in der Welt des Sparens, ich glaube eines der besten Beispiele, die kürzlich auf den Markt gekommen sind, darüber wie man am besten die Auswahlmöglichkeiten managt, war etwas, bei dem David Laibson sehr stark mitgestaltet hat, es ist ein Programm, das bei Harvard angeboten wird. </seg>
<seg id="70"> Jeder einzelne Harvard Angestellte nimmt jetzt automatisch an einem Lebenszeitfond teil. </seg>
<seg id="71"> Denjenigen, die wirklich eine Auswahl treffen wollen, werden 20 Fonds angeboten, nicht 300 oder mehr Fonds. </seg>
<seg id="72"> Wissen Sie, wie die Menschen oft sagen, "Ich weiß nicht wie ich es beschränken soll. </seg>
<seg id="73"> Es sind alles wichtige Möglichkeiten." </seg>
<seg id="74"> Und das erste was ich die Angestellten frage ist, "Sagen Sie mir, wie die Möglichkeiten sich von einander unterscheiden. </seg>
<seg id="75"> Und wenn Ihre Angestellten sie nicht auseinanderhalten können, können es Ihre Kunden auch nicht." </seg>
<seg id="76"> Nun, bevor wir heute mittag angefangen haben, hatte ich ein Gespräch mit Gary. </seg>
<seg id="77"> Und Gary sagte, dass er bereit wäre allen Menschen in diesem Publikum einen All-inklusive bezahlten Urlaub zu der schönsten Straße der Welt anzubieten. </seg>
<seg id="78"> Hier ist eine Beschreibung der Straße. </seg>
<seg id="79"> Und ich möchte Ihnen die gerne vorlesen. </seg>
<seg id="80"> Und jetzt gebe ich Ihnen ein paar Sekunden um sie zu lesen und danach bitte ich Sie zu klatschen, wenn Sie bereit sind Gary's Angebot anzunehmen. </seg>
<seg id="81"> Okay. Jeder der bereit ist, Gary's Angebot anzunehmen. </seg>
<seg id="82"> Sind das alle? </seg>
<seg id="83"> Gut, lassen Sie mich Ihnen etwas mehr davon zeigen. </seg>
<seg id="84"> Sie wussten, es war ein Trick dabei,oder? </seg>
<seg id="85"> Nun, wer ist bereit für diese Reise. </seg>
<seg id="86"> Ich glaube, ich habe vielleicht mehr Hände gehört. </seg>
<seg id="87"> Gut. </seg>
<seg id="88"> Tatsache ist, das Sie objektiv betrachtet, beim ersten Mal mehr Informationen hatten, als beim zweiten Mal, aber ich würde es wagen zu raten, dass Sie es beim zweiten Mal realer empfanden. </seg>
<seg id="89"> Denn die Bilder liessen es für Sie realer empfinden. </seg>
<seg id="90"> Was mich zur zweiten Technik bringt, die Ihnen hilft mit dem Problem der Entscheidungsüberlastung umzugehen, es ist die Konkretisierung. </seg>
<seg id="91"> Es geht dabei darum, dass Menschen, um den Unterschied zwischen Möglichkeiten zu verstehen, verstehen müssen, welche Konsequenzen mit den einzelnen Möglichkeiten assoziiert sind, und das diese Konsequenzen lebhaft und konkret gefühlt werden müssen. </seg>
<seg id="92"> Warum geben Menschen durchschnittlich 15 bis 30 Prozent mehr aus, wenn Sie eine EC-Karte oder eine Kreditkarte benutzen, als bei Bargeld? </seg>
<seg id="93"> Weil es sich nicht wir wirkliches Geld anfühlt. </seg>
<seg id="94"> Und es stellt sich heraus, dass wenn man es schafft, dass etwas sich konkret anfühlt, es ein sehr gutes Werkzeug ist, damit man die Menschen dazu bringt mehr zu sparen. </seg>
<seg id="95"> Also haben wir in einer Studie, die ich mit Shlomo Benartzi und Alessandro Previtero gemacht habe, wir haben eine Studie mit den Menschen bei ING gemacht -- Angestellten, die alle für ING gearbeitet haben -- und diese Menschen waren alle in einer Versammlung in der sie ihre Teilnahme für ihre Rentensparplan angemeldet haben. </seg>
<seg id="96"> Und während dieser Versammlung, wir haben diese Versammlung genau so belassen wie sie immer war, nur haben wir eine Kleinigkeit hinzugefügt. </seg>
<seg id="97"> Die Kleinigkeit, die wir hinzu gefügt haben, war, dass wir die Menschen gebeten haben, einfach an alle positiven Dinge zu denken, die in ihren Leben passieren würden, wenn sie Geld sparen würden. </seg>
<seg id="98"> In dem wir diese einfache Sache taten, gab es einen Anstieg der Teilnahme um 20 Prozent und es gab einen Anstieg der Anzahl der Menschen, die bereit waren zu sparen oder einen Anstieg um vier Prozent beim Betrag, den sie bereit waren für das Sparkonto zu zahlen. </seg>
<seg id="99"> Die dritte Technik: Kategorisierung. </seg>
<seg id="100"> Wir können besser mit mehr Kategorien als mit mehr Auswahlmöglichkeiten umgehen. </seg>
<seg id="101"> Hier ist zum Beispiel, eine Studie, die wir in einem Zeitschriftengang gemacht haben. </seg>
<seg id="102"> Es stellt sich heraus, dass es in den Wegmans Supermärkten oben und unten im Nordost Bereich, variiert die Anzahl zwischen 331 verschiedenen Arten von Zeitschriften bis hoch zu 664 Zeitschriften hat. </seg>
<seg id="103"> Aber wissen Sie was? </seg>
<seg id="104"> Wenn ich Ihnen 600 Zeitschriften zeige und sie in 10 Kategorien aufteile oder ich Ihnen 400 Zeitschriften zeige, und diese in 20 Kategorien aufteile, dann glauben Sie, dass ich Ihnen mehr Auswahl und eine bessere Auswahlerfahrung gegeben habe, als ich Ihnen die 400 gegeben hätte gegenüber dem, wenn ich Ihnen die 600 gegeben hätte. </seg>
<seg id="105"> Denn die Kategorien sagen mir, wie ich sie auseinander halten kann. </seg>
<seg id="106"> Hier sind zwei verschiedene Schmuckauslagen. </seg>
<seg id="107"> Eine heißt "Jazz" und die andere heißt "Swing". </seg>
<seg id="108"> Wenn Sie denken, dass die linke Anzeige Swing ist und die Anzeige rechts Jazz ist, dann klatschen Sie in die Hände. </seg>
<seg id="109"> Okay, es gibt ein paar. </seg>
<seg id="110"> Wenn Sie denken, dass die auf der linken Seite Jazz ist und die, auf der rechten Seite Swing ist, dann klatschen Sie bitte. </seg>
<seg id="111"> Okay, ein paar mehr. </seg>
<seg id="112"> Nun, es stellt sich heraus, dass Sie recht haben. </seg>
<seg id="113"> Die auf der linken Seite ist Jazz und die auf der rechten ist Swing, aber wissen Sie was? </seg>
<seg id="114"> Dies ist ein hochgradig unnützes Kategorisierungsschema. </seg>
<seg id="115"> Die Kategorien müssen dem Auswähler etwas sagen, nicht dem der die Auswahl bereitstellt. </seg>
<seg id="116"> Und dieses Problem sehen Sie oft, wenn Sie sich die langen Listen all dieser Fonds ansehen. </seg>
<seg id="117"> Wen wollen Sie eigentlich damit informieren? </seg>
<seg id="118"> Meine vierte Technik: Voraussetzung für Komplexität. </seg>
<seg id="119"> Es stellt sich heraus, dass wir in der Tat mit mehr Informationen umgehen können als wir denken, wir müssen Sie nur vereinfachen. </seg>
<seg id="120"> Wir müssen die Komplexität langsam steigern. </seg>
<seg id="121"> Ich zeige Ihnen ein Beispiel dessen, was ich meine. </seg>
<seg id="122"> Lassen Sie uns eine sehr, sehr komplizierte Entscheidung nehmen: Den Kauf eines Autos. </seg>
<seg id="123"> Hier ist ein deutscher Autohersteller, der Ihnen die Möglichkeit bietet, ihr Auto komplett selbst zu konfigurieren. </seg>
<seg id="124"> Sie müssen 62 verschiedene Entscheidungen treffen um Ihr Auto komplett zu entwerfen. </seg>
<seg id="125"> Jetzt unterscheiden sich diese Entscheidungen in der Anzahl der Auswahlmöglichkeiten, die sie pro Entscheidung anbieten. </seg>
<seg id="126"> Autofarben, Außenfarbe des Autos -- Ich habe 56 Möglichkeiten. </seg>
<seg id="127"> Motoren, Getriebe -- vier Möglichkeiten. </seg>
<seg id="128"> Was ich jetzt mache, ist, ich verändere die Reihenfolge in der die Entscheidungen erscheinen. </seg>
<seg id="129"> Die Hälfte der Kunden geht wird von den vielen Möglichkeiten, 56 Autofarben zu den geringen Möglichkeiten, vier Getriebe. </seg>
<seg id="130"> Die andere Hälfte der Kunden geht von den geringen Möglichkeiten, vier Getriebe, zu den 56 Autofarben, viele Möglichkeiten. </seg>
<seg id="131"> Was schaue ich mir an? </seg>
<seg id="132"> Wie interessiert Sie sind. </seg>
<seg id="133"> Wenn Sie dauernd die Standardauswahl bei der Entscheidung nutzen, heisst das, dass Sie überfordert werden, das heisste, ich verliere Sie. </seg>
<seg id="134"> Was Sie herausfinden ist, dass die Menschen, die von den vielen zu den geringen Auswahlmöglichkteiten gehen immer und immer wieder die Standardauswahl wählen. </seg>
<seg id="135"> Wir verlieren sie. </seg>
<seg id="136"> Gehen sie von den wenig Auswahlmöglichkeiten zu den vielen, dann bleiben sie dabei. </seg>
<seg id="137"> Es sind dieselben Informationen. Es ist die gleiche Anzahl von Möglichkeiten. </seg>
<seg id="138"> Das einzige, was ich getan habe, ist die Reihenfolge zu verändert in der diese Information präsentiert wird. </seg>
<seg id="139"> Wenn ich mit dem einfachen anfange, lerne ich wie ich auswähle. </seg>
<seg id="140"> Selbst obwohl das Getriebe auswählen, mir nichts über meine Vorlieben bei der Innenausstattung sagt, bereitet es mich immer noch darauf vor auszuwählen. </seg>
<seg id="141"> Es versetzt mich auch in Aufregung über das große Produkt, das ich zusammenstelle, und so bin ich bereit mich dazu motivieren zu lassen mit Interesse dabei zu sein. </seg>
<seg id="142"> Lassen Sie mich zusammenfassen. </seg>
<seg id="143"> Ich habe Ihnen von vier Techniken erzählt, die das Problem der Entscheidungsüberlastung mildern -- beschränken -- werden sie die überflüssigen Alternativen los; konkretisieren -- machen Sie es real; kategorisieren -- wir können besser mit mehr Kategorien, weniger Möglichkeiten umgehen; auf Komplexität vorbereiten. </seg>
<seg id="144"> Jede dieser Techniken, die ich Ihnen heute beschreibe ist dazu gedacht, Ihnen zu helfen die Möglichkeiten zu managen -- gut für Sie, Sie können Sie für sich selbst benutzen, gut für die Menschen, denen Sie Service bieten. </seg>
<seg id="145"> Denn ich glaube, dass der Schlüssel zur bestmöglichen Auswahl ist, dass man bei der Auswahl wählerisch ist. </seg>
<seg id="146"> Und je mehr wir beim Auswählen wählerisch sind, desto besser werden wir in der Lage sein, die Kunst der Entscheidung zu üben. </seg>
<seg id="147"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1371" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/kevin_allocca_why_videos_go_viral.html</url>
<description>Kevin Allocca ist Trend-Manager bei YouTube und hat einige tiefgreifende Gedanken über alberne Webvideos. In diesem Talk bei TEDYouth zeigt er die vier Ursachen, dass ein Video viral wird. </description>
<keywords>entertainment,video</keywords>
<talkid>1371</talkid>
<title>Kevin Allocca: Warum Videos viral werden</title>
<seg id="1"> Hi. Ich bin Kevin Allocca, Trends-Manager bei YouTube. Beruflich schaue ich mir YouTube-Videos an. </seg>
<seg id="2"> Das stimmt. </seg>
<seg id="3"> Heute wollen wir darüber sprechen, wie Videos viral werden, und anschließend, weshalb das überhaupt wichtig ist. </seg>
<seg id="4"> Wir alle wollen Stars sein - Berühmtheiten, Sänger, Comedians - Als ich jung war, schien das so unendlich schwierig. </seg>
<seg id="5"> Aber Webvideos haben ermöglicht, dass wir alle oder alle unsere kreativen Tätigkeiten wahnsinnig berühmt werden können in einem Teil der Kultur unserer Welt. </seg>
<seg id="6"> Jeder einzelne von euch könnte über das Internet bis nächsten Samstag berühmt sein. </seg>
<seg id="7"> Aber bei YouTube werden mehr als 48 Stunden Video pro Minute hochgeladen. </seg>
<seg id="8"> Davon wieder wird nur ein winziger Prozentsatz jemals viral und wird tausende Male angeschaut und so zum kulturellen Moment. </seg>
<seg id="9"> Wie funktioniert das also? </seg>
<seg id="10"> Drei Dinge: Tastemaker, Teilnahmecommunities und das Unerwartete. </seg>
<seg id="11"> Na, dann wollen wir mal. </seg>
<seg id="12"> Oh mein Gott. Oh mein Gott. </seg>
<seg id="13"> Oh mein Gott! </seg>
<seg id="14"> Woah! </seg>
<seg id="15"> Ohhhhh, wowwww! </seg>
<seg id="16"> Letztes Jahr sendete Bear Vasquez dieses Video, das er vor seinem Haus im Yosemite Nationalpark gefilmt hatte. </seg>
<seg id="17"> 2010 war es 23 Millionen Mal angeschaut worden. </seg>
<seg id="18"> Diese Grafik zeigt, wie es aussah, als das Video letzten Sommer zum ersten Mal beliebt wurde. </seg>
<seg id="19"> Eigentlich wollte Bear kein virales Video machen. </seg>
<seg id="20"> Er wollte einfach nur einen Regenbogen teilen, </seg>
<seg id="21"> weil man das eben so macht, wenn man Yosemite Mountain Bear heißt. </seg>
<seg id="22"> Er hatte jede Menge Naturvideos hochgeladen. </seg>
<seg id="23"> Und dieses Video war tatsächlich bereits im Januar gesendet worden. </seg>
<seg id="24"> Was ist hier passiert? </seg>
<seg id="25"> Da kam Jimmy Kimmel. </seg>
<seg id="26"> Jimmy Kimmel sendete den Tweet, der das Video letzten Endes so populär machte. </seg>
<seg id="27"> Denn Tastemaker wie Jimmy Kimmel stellen uns neue und interessante Dinge vor und zeigen sie einem großen Publikum. </seg>
<seg id="28"> It's Friday, Friday. Gotta get down on Friday. Everybody's looking forward to the weekend, weekend. Friday, Friday. Gettin' down on Friday. Ihr hättet nicht gedacht, dass wir diese Unterhaltung führen würden, ohne über dieses Video zu sprechen, hoffe ich. </seg>
<seg id="29"> Rebecca Blacks "Friday" ist eines der populärsten Videos des Jahres. </seg>
<seg id="30"> Es wurde dieses Jahr fast 200 Millionen Mal angeschaut. </seg>
<seg id="31"> So sah die Grafik aus. </seg>
<seg id="32"> Genau wie bei "Double Rainbow" scheint es aus den Nichts gekommen zu sein. </seg>
<seg id="33"> Was ist an diesem Tag geschehen? </seg>
<seg id="34"> Nun, es war Freitag, das stimmt. </seg>
<seg id="35"> Wenn ihr's wissen wollt: Diese anderen Spitzen sind auch Freitage. </seg>
<seg id="36"> Aber was ist mit diesem Tag, diesem bestimmten Freitag? </seg>
<seg id="37"> Nun, Tosh.0 gabelte es auf, viele Blogs fingen an, darüber zu schreiben. </seg>
<seg id="38"> Michael J. Nelson vom Mystery Science Theater war einer ersten, die bei Twitter darüber einen Witz machte. </seg>
<seg id="39"> Wichtig ist, dass eine Einzelperson oder Gruppe von Tastemakers einen Standpunkt einnahm, mit einem großen Publikum teilte und damit den Prozess beschleunigte. </seg>
<seg id="40"> Dann bildete sich diese Gemeinschaft von Leuten, die diesen großen Insiderwitz teilten, und anfingen darüber zu reden und damit zu herumzuspielen. </seg>
<seg id="41"> Jetzt gibt es 10.000 Parodien von "Friday" bei YouTube. </seg>
<seg id="42"> Bereits in den ersten sieben Tagen gab es eine Parodie für jeden einzelnen Wochentag. </seg>
<seg id="43"> Anders als bei der einseitigen Unterhaltung des 20. Jahrhunderts ist die Teilnahme der Gemeinschaft unser Weg Teil dieses Phänomens zu werden - entweder indem wir es verbreiten oder etwas Neues daraus machen. </seg>
<seg id="44"> "Nyan Cat" ist Animation und Musik in Endlosschleife. </seg>
<seg id="45"> Das ist es, ganz einfach. </seg>
<seg id="46"> Dieses Jahr wurde es fast 50 Millionen Mal angeschaut. </seg>
<seg id="47"> Und wenn ihr das für verrückt hält, solltet ihr wissen, dass es davon eine Dreistundenversion gibt, die vier Millionen Mal angeschaut wurde. </seg>
<seg id="48"> Sogar Katzen schauen sich dieses Video an. </seg>
<seg id="49"> Katzen schauen sich Katzen an, die sich dieses Video anschauen. </seg>
<seg id="50"> Wichtig ist, die Kreativität, die in der Internetkultur der Techies und Geeks herrscht. </seg>
<seg id="51"> Es gab Remixe. </seg>
<seg id="52"> Jemand machte eine altmodische Version davon. </seg>
<seg id="53"> Und dann wurde es international. </seg>
<seg id="54"> Eine gesamte Remix-Gemeinde schoss aus dem Boden, die es von einem dummen Witz zu etwas machte, an dem wir alle teilnehmen können. </seg>
<seg id="55"> Heute finden wir nicht einfach Genuss an etwas, wir machen mit. </seg>
<seg id="56"> Wer hätte das alles voraussehen können? </seg>
<seg id="57"> Wer hätte "Double Rainbow" oder Rebecca Black oder "Nyan Cat" voraussagen können? </seg>
<seg id="58"> Welche Drehbücher hättet ihr schreiben können, in denen sowas drinsteht? </seg>
<seg id="59"> In einer Welt, in der jede Minute 2 Tage Videomaterial hochgeladen wird, kann nur wirklich Einzigartiges und Unerwartetes hervorstechen wie die erwähnten Videos. </seg>
<seg id="60"> Ich gebe zu, ich war nicht sonderlich interessiert, als mir ein Freund sagte, ich solle mir dieses großartige Video ansehen, über einen Kerl, der in New York gegen Strafzettel für Fahrräder protestiert. </seg>
<seg id="61"> Ich bekam ich einen Strafzettel, weil ich nicht auf dem Radweg gefahren bin, aber oft gibt es Behinderungen die einen nicht anständig auf dem Radweg fahren lassen. </seg>
<seg id="62"> Da das völlig überraschend und humorvoll war, wurde Casey Niestats witzige Idee und sein Argument 5 Millionen Mal angeschaut. </seg>
<seg id="63"> Dieser Ansatz gilt für alles Neue, was wir kreativ tun. </seg>
<seg id="64"> Und das alles führt uns zu der einen großen Frage... </seg>
<seg id="65"> Was bedeutet das? </seg>
<seg id="66"> Ohhhh. </seg>
<seg id="67"> Was bedeutet das? </seg>
<seg id="68"> Tastemaker, kreative Teilnehmergemeinden, völlig Unerwartetes, sind die Merkmale einer neuen Art von Medien und Kultur, zu der jeder Zugang hat und in der das Publikum Popularität bestimmt. </seg>
<seg id="69"> Wie gesagt, einer der derzeit größten Stars – Justin Bieber – machte seinen Anfang bei YouTube. </seg>
<seg id="70"> Niemand muss euren Ideen grünes Licht geben. </seg>
<seg id="71"> Und heute fühlen wir uns alle auch als Eigentümer unserer Popkultur. </seg>
<seg id="72"> Und das sind nicht die Merkmale der alten Medien und sie treffen auch kaum auf die Medien von heute zu, aber sie werden die Unterhaltung der Zukunft bestimmen. </seg>
<seg id="73"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1368" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/tan_le_my_immigration_story.html</url>
<description>2010 bestieg die Technologin Tan Le die Bühne von TEDGlobal, um ein beeindruckendes, neues Interface vorzustellen. Doch jetzt bei TEDxWomen erzählt sie eine sehr persönliche Geschichte: die Geschichte der Flucht ihrer Familie – Mutter, Großmutter und Schwester – aus Vietnam und des Aufbaus eines neuen Lebens.</description>
<keywords>storytelling</keywords>
<talkid>1368</talkid>
<title>Tan Le: Die Geschichte meiner Immigration</title>
<seg id="1"> Wie kann ich in zehn Minuten über die Verbundenheit zwischen Frauen über drei Generationen sprechen, und wie die erstaunliche Stärke dieser Verbundenheit sich im Leben eines vierjährigen Mädchens manifestierte, als sie vor über 30 Jahren mit ihrer kleinen Schwester, ihrer Mutter und ihrer Großmutter fünf Tage und Nächte lang zusammengekauert in einem kleinen Boot im Chinesischen Meer saß. Eine Verbundenheit, die sich im Leben dieses kleinen Mädchens fest verankerte und nie mehr verschwand – dieses kleinen Mädchens, das nun in San Francisco lebt und heute vor Ihnen spricht? </seg>
<seg id="2"> Die Geschichte ist noch nicht vorbei. </seg>
<seg id="3"> Sie ist ein Puzzle, das noch zusammengesetzt wird. </seg>
<seg id="4"> Ich möchte Ihnen von einigen der Puzzlestückchen erzählen. </seg>
<seg id="5"> Stellen Sie sich das erste Stück vor: ein Mann, der sein Lebenswerk verbrennt. </seg>
<seg id="6"> Er ist ein Poet, ein Schriftsteller, ein Mann, dessen ganzes Leben von der einfachen Hoffnung von Einheit und Freiheit seiner Heimat zusammengehalten wurde. </seg>
<seg id="7"> Halten Sie ihn sich beim Einmarsch der Kommunisten in Saigon vor Augen, wie er sich eingestehen muss, dass sein Leben eine einzige Verschwendung gewesen war. </seg>
<seg id="8"> Die Worte, so lange seine Freunde, spotteten nun seiner. </seg>
<seg id="9"> Er zog sich in die Stille zurück. </seg>
<seg id="10"> Er starb, gebrochen durch die Geschichte. </seg>
<seg id="11"> Er ist mein Großvater. </seg>
<seg id="12"> Ich habe ihn nie persönlich kennengelernt. </seg>
<seg id="13"> Aber unsere Leben sind so viel mehr als unsere Erinnerungen. </seg>
<seg id="14"> Meine Großmutter hat mich nie sein Leben vergessen lassen. </seg>
<seg id="15"> Ich musste dafür sorgen, dass es nicht umsonst gewesen war, und es war meine Aufgabe, zu lernen, dass die Geschichte durchaus versuchte, uns zu zerdrücken, wir es aber überstanden. </seg>
<seg id="16"> Das nächste Puzzleteil zeigt, wie ein Boot im frühen Morgenrot leise auf See ausläuft. </seg>
<seg id="17"> Meine Mutter Mai war 18, als ihr Vater starb – schon in einer arrangierten Ehe, schon mit zwei kleinen Mädchen. </seg>
<seg id="18"> Für sie hatte das Leben ihr eine Aufgabe gestellt: die Flucht ihrer Familie und ein neues Leben in Australien. </seg>
<seg id="19"> Es war völlig ausgeschlossen, dass sie dabei scheitern könnte. </seg>
<seg id="20"> Nach einer vierjährigen und filmreifen Saga glitt ein Boot still auf die See, als Fischerboot getarnt. </seg>
<seg id="21"> Alle Erwachsenen waren sich der Risiken bewusst. </seg>
<seg id="22"> Die größte Angst hatten sie vor Piraten, Vergewaltigung und Tod. </seg>
<seg id="23"> Wie die meisten Erwachsenen auf dem Boot trug meine Mutter eine kleine Giftflasche bei sich. </seg>
<seg id="24"> Bei einer Gefangennahme hätten erst meine Schwester und ich, dann sie selbst und meine Großmutter davon getrunken. </seg>
<seg id="25"> Meine ersten Erinnerungen sind von diesem Boot – das stetige Tuckern des Motors, das Klatschen einer jeden Welle auf den Bug, der weite und leere Horizont. </seg>
<seg id="26"> Ich erinnere ich mich nicht an die Piraten, die viele Male kamen, aber sich von dem Todesmut der Männer auf unserem Boot täuschen ließen, oder an den Ausfall des Motors, der sechs Stunden nicht starten wollte. </seg>
<seg id="27"> Aber ich erinnere mich an die Lichter der Ölplattform vor der malaysischen Küste, und an den jungen Mann, der zusammenbrach und starb, das Ende der Reise war zu viel für ihn, und an den Geschmack des ersten Apfels, den mir einer der Männer auf der Plattform gab. </seg>
<seg id="28"> Kein Apfel hat jemals wieder so geschmeckt. </seg>
<seg id="29"> Nach drei Monaten in einem Flüchtlingslager landeten wir in Melbourne. </seg>
<seg id="30"> Und das nächste Puzzlestück handelt von vier Frauen in drei Generationen, die sich zusammen ein neues Leben aufbauen. </seg>
<seg id="31"> Wir ließen uns in Footscray nieder, einem von der Arbeiterklasse bewohnten Vorort, dessen Bevölkerung aus Immigrantenschichten besteht. </seg>
<seg id="32"> Anders als in den alteingesessenen Mittelklassevororten, deren Existenz mir vollkommen unbekannt war, gab es in Footscray kein Anspruchsdenken. </seg>
<seg id="33"> Die Gerüche aus den Ladentüren kamen aus dem Rest der Welt. </seg>
<seg id="34"> Und die Fetzen gebrochenen Englischs wurden zwischen Menschen ausgetauscht, die eine Sache gemeinsam hatten: sie fingen neu an. </seg>
<seg id="35"> Meine Mutter arbeitete auf Farmen, dann an einem Fließband in einer Autofabrik, sechs Tage, doppelte Schichten. </seg>
<seg id="36"> Es gelang ihr irgendwie die Zeit zu finden, sich Englisch und IT-Qualifikationen anzueignen. </seg>
<seg id="37"> Wir waren arm. </seg>
<seg id="38"> Jeder Dollar wurde zugeteilt und wurde in weitere Ausbildung für Englisch und Mathematik gesteckt, egal, worauf wir dafür verzichten mussten. Meistens waren das neue Sachen, die kamen immer aus zweiter Hand. </seg>
<seg id="39"> Zwei Paar Strümpfe für die Schule, jedes, um die Löcher im anderen zu verdecken. </seg>
<seg id="40"> Eine Schuluniform bis zu den Knöcheln, denn sie musste sechs Jahre reichen. </seg>
<seg id="41"> Und da waren die seltenen aber schmerzhaften Chöre von "Schlitzauge" und hier und da Wandmalereien: "Asiaten, geht nach Hause." </seg>
<seg id="42"> Nach Hause wohin? </seg>
<seg id="43"> Etwas versteifte sich in mir. </seg>
<seg id="44"> Es gab ein Treffen zur Versöhnung und eine ruhige Stimme sagte: "Ich werde dir aus dem Weg gehen." </seg>
<seg id="45"> Meine Mutter, meine Schwester und ich schliefen im selben Bett. </seg>
<seg id="46"> Meine Mutter war jede Nacht erschöpft, doch wir erzählten einander von unserem Tag, und hörten den Bewegungen unserer Großmutter im Haus zu. </seg>
<seg id="47"> Meine Mutter litt an Alpträumen vom Boot. </seg>
<seg id="48"> Und es war meine Aufgabe, jede Nacht wach zu bleiben, bis ihre Alpträume kamen, damit ich sie aufwecken konnte. </seg>
<seg id="49"> Sie eröffnete ein Computergeschäft, machte dann eine Kosmetikerausbildung und eröffnete noch ein Geschäft. </seg>
<seg id="50"> Und die Frauen kam mit ihren Geschichten über Männer, die die Veränderung nicht ertrugen, wütend und unflexibel, und sorgenerfüllte Kinder, gefangen zwischen zwei Welten. </seg>
<seg id="51"> Darlehen und Sponsoren wurden gesucht. </seg>
<seg id="52"> Zentren wurden aufgebaut. </seg>
<seg id="53"> Ich lebte in Parallelwelten. </seg>
<seg id="54"> In einer war ich der klassische asiatische Student, der unerbittliche Anforderungen an sich selbst stellte. </seg>
<seg id="55"> In der anderen war ich in unsichere Leben verwickelt, die tragische Narben der Gewalt trugen, des Drogenmissbrauchs und der Isolierung. </seg>
<seg id="56"> Aber so viele erhielten über die Jahre Hilfe. </seg>
<seg id="57"> Und wegen dieser Hilfe wurde ich in meinem letzten Jahr des Jurastudiums als junge Australierin des Jahres auserwählt. </seg>
<seg id="58"> Und ich wurde von einem Puzzlestück zum nächsten katapultiert, und die Ränder passten nicht zusammen. </seg>
<seg id="59"> Tan Le, anonyme Bewohnerin von Footscray, war nun Tan Le, Flüchtling und soziale Aktivistin, die zu Vorträgen an Orte eingeladen wurde, von denen sie nie gehört hatte, und in Behausungen, deren Existenz sie sich nie hätte vorstellen können. </seg>
<seg id="60"> Ich war mit der Etikette nicht vertraut. </seg>
<seg id="61"> Ich wusste nicht, wie man das Besteck verwendet. </seg>
<seg id="62"> Ich wusste nicht, wie man über Wein spricht. </seg>
<seg id="63"> Ich wusste nicht, wie man über irgendetwas spricht. </seg>
<seg id="64"> Ich wollte in die Routine und die Bequemlichkeit des Lebens eines unbekannten Vororts zurück – eine Großmutter, eine Mutter und zwei Töchter, die jeden ihrer Tage so abschlossen wie seit zwanzig Jahren, indem sie einander die Geschichten ihres Tages erzählten und einschliefen, wir drei immer noch im selben Bett. </seg>
<seg id="65"> Ich sagte meiner Mutter, ich würde das nicht schaffen. </seg>
<seg id="66"> Sie erinnerte mich daran, dass ich nun so alt war wie sie damals, als wir das Boot bestiegen hatten. </seg>
<seg id="67"> Nein war nie eine Möglichkeit gewesen. </seg>
<seg id="68"> "Tu es einfach", sagte sie. "und sei nicht, was du nicht bist." </seg>
<seg id="69"> Also sprach ich über Jugendarbeitslosigkeit und Ausbildung, und die Vernachlässigung der Marginalisierten und Entrechteten. </seg>
<seg id="70"> Und je offener ich sprach, desto mehr sollte ich erzählen. </seg>
<seg id="71"> Ich traf Leute in allen Lebenslagen, so viele von ihnen taten das, was sie liebten, lebten an den Grenzen des Möglichen. </seg>
<seg id="72"> Und obwohl ich meinen Abschluss hatte, erkannte ich, dass ich mich nicht mit einer Karriere in Jura abfinden könnte. </seg>
<seg id="73"> Es musste noch ein anderes Puzzlestück geben. </seg>
<seg id="74"> Und ich erkannte zur selben Zeit, dass es okay ist, ein Außenseiter zu sein, ein Neuankömmling, neu im Bild – und nicht nur okay, sondern etwas, wofür man dankbar sein muss, vielleicht ein Geschenk des Boots. </seg>
<seg id="75"> Denn dazuzugehören kann so leicht zum Kollaps der Horizonte führen, kann so leicht bedeuten, dass man die Annahmen der Umgebung akzeptiert. </seg>
<seg id="76"> Ich bin nun genügend aus meinem Bequemlichkeitsbereich gegangen um zu wissen, dass, ja, die Welt auseinanderbricht, aber nicht so, wie man es befürchtet. </seg>
<seg id="77"> Möglichkeiten, die nicht erlaubt gewesen wären, wurden ausdrücklich ermutigt. </seg>
<seg id="78"> Da gab es eine Energie, einen unerbittlichen Optimismus, eine seltsame Mixtur der Demut und des Wagnisses. </seg>
<seg id="79"> Also folgte ich meinem Bauchgefühl. </seg>
<seg id="80"> Ich sammelte ein kleines Team von Leuten um mich, für die die Schublade "Geht nicht" eine unwiderstehliche Herausforderung darstellte. </seg>
<seg id="81"> Ein Jahr lang hatten wir keinen Cent. </seg>
<seg id="82"> Am Ende eines jeden Tags kochte ich einen riesigen Topf Suppe, den wir uns teilten. </seg>
<seg id="83"> Wir arbeiteten bis spät in die Nacht. </seg>
<seg id="84"> Die meisten unserer Ideen waren verrückt, aber es waren ein paar brillante dabei, und wir schafften den Durchbruch. </seg>
<seg id="85"> Ich traf die Entscheidung, in die USA zu ziehen, </seg>
<seg id="86"> nach nur einer Reise dorthin. </seg>
<seg id="87"> Mein Bauchgefühl wieder. </seg>
<seg id="88"> Drei Monate später war ich umgezogen und das Abenteuer ging weiter. </seg>
<seg id="89"> Bevor ich den Vortrag abschließe, möchte ich Ihnen von meiner Großmutter erzählen. </seg>
<seg id="90"> Sie wuchs zu einer Zeit auf, in der Konfuzianismus die soziale Norm und der lokale Mandarin die wichtigste Person war. </seg>
<seg id="91"> Das Leben hatte sich seit Jahrhunderten nicht verändert. </seg>
<seg id="92"> Ihr Vater starb kurz nach ihrer Geburt. </seg>
<seg id="93"> Ihre Mutter zog sie allein auf. </seg>
<seg id="94"> Mit 17 wurde sie die zweite Frau eines Mandarin, dessen Mutter sie schlug. </seg>
<seg id="95"> Ohne Unterstützung ihres Mannes sorgte sie für eine Sensation, indem sie ihn vor Gericht brachte und Anklägerin in ihrem eigenen Fall war, und eine noch größere Sensation, als sie gewann. </seg>
<seg id="96"> "Geht nicht" erwies sich als unwahr. </seg>
<seg id="97"> Ich duschte gerade in einem Hotelzimmer in Sydney, als sie starb. 1000 km entfernt in Melbourne. </seg>
<seg id="98"> Ich schaute durch die Duschtrennwand und sah sie auf der anderen Seite stehen. </seg>
<seg id="99"> Ich wusste, dass sie gekommen war, um sich zu verabschieden. </seg>
<seg id="100"> Meine Mutter rief mich ein paar Minuten danach an. </seg>
<seg id="101"> Ein paar Tage später gingen wir in einen Buddhistischen Tempel in Footscray und saßen um ihren Sarg. </seg>
<seg id="102"> Wir erzählten ihr Geschichten und versicherten ihr, dass wir noch bei ihr waren. </seg>
<seg id="103"> Um Mitternacht kam der Mönch und sagte, er müsse den Sarg schließen. </seg>
<seg id="104"> Meine Mutter bat uns, ihre Hand anzufassen. </seg>
<seg id="105"> Sie fragte den Mönch: "Wieso ist ihre Hand so warm und der Rest von ihr ist so kalt?" </seg>
<seg id="106"> "Weil Sie sie seit heute morgen halten", sagte er. </seg>
<seg id="107"> "Sie haben sie nicht losgelassen." </seg>
<seg id="108"> Wenn es in unserer Familie ein Band gibt, dann verläuft es durch die Frauen. </seg>
<seg id="109"> Sieht man, wer wir waren und wie das Leben uns geformt hat, können wir nun sehen, dass die Männer, die vielleicht in unser Leben gekommen wären, uns in die Quere gekommen wären. </seg>
<seg id="110"> Die Niederlage wäre zu einfach gewesen. </seg>
<seg id="111"> Jetzt hätte ich gern meine eigenen Kinder, und ich denke noch an das Boot. </seg>
<seg id="112"> Wer würde sich jemals eines wünschen? </seg>
<seg id="113"> Ja, ich habe Angst vor Privilegien, vor Leichtigkeit, vor Berechtigungsanspruch. </seg>
<seg id="114"> Kann ich ihnen einen Bug in ihrem Leben geben, der mutig jeder Welle trotzt, das unbeirrte, stetige Tuckern des Motors, den weiten Horizont, der nichts garantiert? </seg>
<seg id="115"> Ich weiß es nicht. </seg>
<seg id="116"> Aber wenn ich dies geben könnte und sie sicher durchbringen könnte, würde ich es tun. </seg>
<seg id="117"> Außerdem ist Tans Mutter heute hier in der vierten oder fünften Reihe. </seg>
</doc>
<doc docid="1353" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/erik_johansson_impossible_photography.html</url>
<description>Erik Johansson kreiert realistische Fotos von unmöglichen Schauplätzen – fängt Ideen ein, nicht Momente. In dieser originellen Kurzanleitung beschreibt der Photoshop-Zauberer, welche Richtlinien er benutzt, um diese fantastischen Szenen zu erschaffen und dabei ihre optische Glaubwürdigkeit bewahrt, während er es meistert, sie optisch glaubwürdig behält.</description>
<keywords>creativity,culture,photography,technology</keywords>
<talkid>1353</talkid>
<title>Erik Johansson: Unmögliche Fotografie</title>
<seg id="1"> Ich bin hier, um meine Fotografie mit Ihnen zu teilen. </seg>
<seg id="2"> Ist es überhaupt Fotografie? </seg>
<seg id="3"> Denn das ist natürlich ein Bild, das man mit seiner Kamera nicht aufnehmen kann. </seg>
<seg id="4"> Trotzdem begann mein Interesse an Fotografie, als ich meine erste Digitalkamera erhielt, im Alter von 15 Jahren. </seg>
<seg id="5"> Ich kombinierte es mit meiner früheren Vorliebe fürs Zeichnen, aber es war ein bisschen anders, denn beim Benutzen der Kamera war der Prozess vielmehr in der Planung. </seg>
<seg id="6"> Und wenn man ein Bild aufnimmt mit einer Kamera, endet der Prozess, wenn man auf den Auslöser drückt. </seg>
<seg id="7"> Für mich schien es bei der Fotografie also eher darum zu gehen, am richtigen Ort zur richtigen Zeit zu sein. </seg>
<seg id="8"> Ich glaubte, jeder könne das. </seg>
<seg id="9"> Also wollte ich etwas anderes kreieren, etwas, bei dem der Prozess beginnt, wenn der Auslöser gedrückt wird. </seg>
<seg id="10"> Fotos wie dieses: Eine Baustelle entlang einer viel befahrenen Straße. </seg>
<seg id="11"> Aber es hat eine unerwartete Wendung. </seg>
<seg id="12"> Und behaltet trotzdem eine realistische Ebene. </seg>
<seg id="13"> Oder Fotos wie diese – dunkel und farbenfroh zugleich, aber alle mit dem gemeinsamen Ziel, eine realistische Ebene zu behalten. </seg>
<seg id="14"> Wenn ich Realität sage, meine ich Foto-Realität. </seg>
<seg id="15"> Denn, natürlich, ist sie nicht etwas, das man wirklich einfangen kann, aber ich möchte es immer so aussehen lassen, als ob sie das hätte können, auf einem Foto. </seg>
<seg id="16"> Fotos, bei denen man einen kurzen Moment nachdenken muss, um den Trick herauszufinden. </seg>
<seg id="17"> Es geht also eher darum, eine Idee einzufangen, als wirklich einen Moment. </seg>
<seg id="18"> Was aber ist der Trick, der es realistisch aussehen lässt? </seg>
<seg id="19"> Geht es dabei um die Details oder die Farben? </seg>
<seg id="20"> Geht es um das Licht? </seg>
<seg id="21"> Was kreiert die Illusion? </seg>
<seg id="22"> Manchmal ist die Perspektive die Illusion. </seg>
<seg id="23"> Letzten Endes aber geht es darum, wie wir die Welt interpretieren, und wie sie auf einer zweidimensionalen Fläche greifbar gemacht werden kann. </seg>
<seg id="24"> Es geht nicht darum, was realistisch ist, sondern was wir für realistisch halten. </seg>
<seg id="25"> Ich glaube also, die Grundlagen sind sehr einfach. </seg>
<seg id="26"> Ich sehe sie als ein Puzzle der Realität, bei dem man verschiedene Stücke nehmen und zusammensetzen kann, um eine alternative Realität zu kreieren. </seg>
<seg id="27"> Und lassen Sie mich Ihnen ein einfaches Beispiel zeigen. </seg>
<seg id="28"> Wir haben hier drei perfekt vorstellbare physische Objekte, mit denen wir uns alle identifizieren können in einer dreidimensionalen Welt. </seg>
<seg id="29"> Aber in einer bestimmten Art miteinander kombiniert, können sie etwas kreieren, das immer noch dreidimensional aussieht, als ob es existieren könnte. </seg>
<seg id="30"> Aber gleichzeitig wissen wir, dass das nicht möglich ist. </seg>
<seg id="31"> Wir überlisten also unsere Gehirne, denn unser Gehirn akzeptiert ganz einfach nicht, dass es nicht wirklich Sinn macht. </seg>
<seg id="32"> Und ich sehe denselben Prozess im Kombinieren von Fotos. </seg>
<seg id="33"> Es geht wirklich nur darum, verschiedene Realitäten zu kombinieren. </seg>
<seg id="34"> Die Dinge also, die ein Bild realistisch aussehen lassen, ich glaube es sind die Dinge, über die wir nicht nachdenken, die Dinge um uns herum in unserem Alltag. </seg>
<seg id="35"> Wenn wir aber Fotos kombinieren, ist es wirklich wichtig, daran zu denken, denn sonst sehen sie einfach irgendwie falsch aus. </seg>
<seg id="36"> Ich würde also sagen, dass es drei einfache Regeln zu befolgen gibt, um ein realistisches Resultat zu erreichen. </seg>
<seg id="37"> Wie Sie sehen können, sind das keine drei besonderen Bilder. </seg>
<seg id="38"> Kombiniert aber können sie etwas Besonderes wie das hier kreieren. </seg>
<seg id="39"> Die erste Regel also lautet, dass kombinierte Fotos dieselbe Perspektive haben sollten. </seg>
<seg id="40"> Zweitens sollten kombinierte Fotos dieselbe Beleuchtungsart haben. </seg>
<seg id="41"> Und diese zwei Bilder erfüllen diese beiden Anforderungen – aus der selben Höhe geschossen und die gleiche Beleuchtungsart. </seg>
<seg id="42"> Drittens geht es darum, es unmöglich zu machen zu unterscheiden, wo die einzelnen Bilder beginnen und enden, indem man sie nahtlos verbindet. </seg>
<seg id="43"> Macht es unmöglich zu sagen, wie das Foto eigentlich zusammengesetzt wurde. </seg>
<seg id="44"> Indem man also Farbe, Kontrast und Helligkeit an den Rändern den einzelnen Bildern angleicht, fotografische Mängel addiert, wie Feldtiefe, entsättigte Farben und Störungen, verwischen wir die Grenzen zwischen den verschiedenen Bildern und lassen sie wie ein einzelnes Foto aussehen, obwohl ein Bild grundsätzlich Hunderte von Ebenen enthalten kann. </seg>
<seg id="45"> Hier ist ein anderes Beispiel. </seg>
<seg id="46"> Man mag denken, dass das nur ein Landschaftsbild ist, und der untere Teil manipuliert wurde. </seg>
<seg id="47"> Dieses Bild ist aber in Wirklichkeit komplett zusammengesetzt, aus Fotos von verschiedenen Orten. </seg>
<seg id="48"> Ich persönlich finde. dass es einfacher ist, einen Ort zu kreieren, als einen Ort zu finden, denn man muss keine Kompromisse eingehen mit den Ideen in seinem Kopf. </seg>
<seg id="49"> Aber es erfordert viel Planung. </seg>
<seg id="50"> Und als ich diese Idee im Winter hatte, wusste ich, dass ich mehrere Monate bräuchte, um sie zu planen, die verschiedenen Orte zu finden für die Stücke des Puzzles. </seg>
<seg id="51"> Zum Beispiel war der Fisch auf einem Anglerausflug aufgenommen worden. </seg>
<seg id="52"> Das Ufer stammt von einem anderen Ort. </seg>
<seg id="53"> Der Unterwasser-Teil stammt aus einem Steinbruch. </seg>
<seg id="54"> Und ja, ich habe sogar das Haus oben auf der Insel rot umgefärbt, um es schwedischer aussehen zu lassen. </seg>
<seg id="55"> Um ein realistisches Resultat zu erreichen, läuft es von mir aus gesehen also auf Planung hinaus. </seg>
<seg id="56"> Ich beginne immer mit einem Sketch, einer Idee. </seg>
<seg id="57"> Danach geht es um die Kombination der verschiedenen Bilder. </seg>
<seg id="58"> Und hier ist jedes Stück sehr gut geplant. </seg>
<seg id="59"> Und wenn man dann gute Aufnahmen macht, kann das Resultat ziemlich schön sein, und auch ziemlich realistisch. </seg>
<seg id="60"> Es sind also alle Werkzeuge vorhanden, und die einzige Sache, die uns limitiert, ist unsere Vorstellungskraft. </seg>
<seg id="61"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1359" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/lucien_engelen_crowdsource_your_health.html</url>
<description>Man kann sein Smartphone dazu benutzen, einen örtlichen Geldautomaten zu finden, aber was ist, wenn man einen Defibrillator benötigt? Bei TEDxMaastricht zeigt uns Lucien Engelen Online-Innovationen, die unsere Art, Leben zu retten, verändern. Darunter eine durch Crowdsourcing entstandene Karte von örtlichen Defibrillatoren.</description>
<keywords>health,health care,medicine,technology</keywords>
<talkid>1359</talkid>
<title>Lucien Engelen: Crowdsourcen Sie Ihre Gesundheit</title>
<seg id="1"> Ich würde mich mit Ihnen gerne darüber unterhalten, warum so viele elektronische Gesundheits-Projekte fehlschlagen. </seg>
<seg id="2"> Und ich denke, dass der wichtigste Punkt dabei ist, dass wir aufgehört haben, mit unseren Patienten zu reden. </seg>
<seg id="3"> Und eines der Dinge, die wir an der Radboud-Universität eingeführt haben, war, einen Haupt-Zuhörer anzustellen. </seg>
<seg id="4"> Dabei geht sie nicht besonders wissenschaftlich vor – sie stellt eine Tasse Kaffee oder Tee hin und fragt die Patienten, Familien, Verwandten, "Wie geht's? </seg>
<seg id="5"> Wie können wir euch helfen?" </seg>
<seg id="6"> Und wir denken, wir wollen denken, dass dies eines der Hauptprobleme ist, warum alle – vielleicht nur die meisten der elektronischen Gesundheits-Projekte fehlschlagen: Weil wir aufgehört haben zuzuhören. </seg>
<seg id="7"> Das hier ist meine WLAN-Waage. Ein sehr einfaches Ding. </seg>
<seg id="8"> Sie hat einen Knopf, An/Aus. </seg>
<seg id="9"> Und jeden Morgen springe ich darauf. </seg>
<seg id="10"> Und ja, ich habe eine Aufgabe, wie Sie vielleicht erkennen. </seg>
<seg id="11"> Ich habe meine Aufgabe bei 95 kg angesetzt. </seg>
<seg id="12"> Es funktioniert ganz einfach: Jedes Mal, wenn ich auf die Waage springe, schickt sie meine Daten auch an Google Health. </seg>
<seg id="13"> Und dort werden sie auch von meinem Allgemeinarzt abgerufen, damit er erkennen kann, wo mein Gewichtsproblem liegt, und zwar nicht nur in dem Moment, in dem ich kardiologische Unterstützung oder so brauche, sondern auch mit einem Blick in die Vergangenheit. </seg>
<seg id="14"> Es gibt aber noch etwas. </seg>
<seg id="15"> Vielleicht ist Ihnen das bekannt, ich habe über 4.000 Follower auf Twitter. </seg>
<seg id="16"> Also jeden Morgen springe ich auf meine WLAN-Waage und die Leute reden schon mit mir, bevor ich im Auto sitze: "Zum Mittagessen lieber nur ein kleiner Salat heute, Lucien." </seg>
<seg id="17"> Aber das ist das Netteste, was passieren kann, weil dies der Gruppenzwang ist, Gruppenzwang, um Patienten zu helfen, denn das könnte gegen Fettleibigkeit eingesetzt werden, oder es könnte Patienten das Rauchen abgewöhnen. </seg>
<seg id="18"> Es könnte aber auch dazu verwendet werden, die Menschen aus ihren Stühlen zu kriegen, und sie dazu zu bringen, gemeinsam irgendeine Art Spiel zu spielen, um ihre Gesundheit besser zu kontrollieren. </seg>
<seg id="19"> Ab nächster Woche kommt das auf den Markt. </seg>
<seg id="20"> Es wird dieses kleine Blutdruck-Messgerät geben, das man an ein iPhone oder so anschließt. </seg>
<seg id="21"> Und es wird den Menschen ermöglichen, von zuhause ihren Blutdruck zu messen, ihn an ihren Arzt zu schicken und ihn beispielsweise mit anderen zu teilen, für etwas mehr als 100 Dollar. </seg>
<seg id="22"> An diesem Punkt kommen die Patienten ins Spiel. Sie können nicht nur wieder die Kontrolle übernehmen, Kapitän auf ihrem eigenen Schiff sein, sondern können uns auch beim Gesundheitswesen helfen angesichts der Herausforderungen, die vor uns liegen, sowie die Kostenexplosion des Gesundheitswesens, doppelte Nachfrage, und so weiter. </seg>
<seg id="23"> Machen Sie Methoden, die leicht zu verwenden sind und fangen Sie mit dieser an, Patienten im Team zu umarmen. </seg>
<seg id="24"> Und das können Sie durch solche Methoden erreichen, aber auch durch Crowdsourcing. </seg>
<seg id="25"> Und eines der Dinge, die wir gemacht haben, möchte ich mit Ihnen durch ein kurzes Video teilen. </seg>
<seg id="26"> Wir haben alle Navigationssysteme in unseren Autos. </seg>
<seg id="27"> Vielleicht sogar in unseren Handys. </seg>
<seg id="28"> Wir wissen ganz genau, wo sich alle Geldautomaten um Maastricht herum befinden. </seg>
<seg id="29"> Wir wissen noch eins, wo alle Tankstellen liegen. </seg>
<seg id="30"> Und klar, wir können Fastfood-Ketten finden. </seg>
<seg id="31"> Aber wo wäre der nächste AED, um diesem Patienten zu helfen? </seg>
<seg id="32"> Wir haben herumgefragt, und niemand wusste es. </seg>
<seg id="33"> Niemand wusste, wo der nächste lebensrettende AED in diesem Moment zu finden war. </seg>
<seg id="34"> Also, was taten wir? Wir haben Crowdsourcing in den Niederlanden durchgeführt. </seg>
<seg id="35"> Wir haben eine Internetseite errichtet und eine Menschenmasse gefragt, "Wenn Sie einen AED sehen, bitte teilen Sie uns mit, wo er ist, wann er auf hat," denn manchmal ist er während Geschäftszeiten geschlossen, natürlich. </seg>
<seg id="36"> Und über 10.000 AEDs wurden schon in den Niederlanden gemeldet. </seg>
<seg id="37"> Der nächste Schritt war, die Apps dafür zu finden. </seg>
<seg id="38"> Und wir haben eine iPad-App gestaltet. </seg>
<seg id="39"> Wir haben eine App für Layar entwickelt, erweiterte Realität, um diese AEDs zu finden. </seg>
<seg id="40"> Und falls Sie in einer Stadt wie Maastricht sind und jemand zusammenbricht, können Sie Ihr iPhone benutzen, und innerhalb der nächsten Wochen auch Ihr Microsoft-Handy, um den nächsten AED zu finden, der Leben retten kann. </seg>
<seg id="41"> Und ab heute möchten wir dies nicht nur als AED4U , wie das Produkt sich nennt, sondern auch als AED4US einführen. </seg>
<seg id="42"> Und wir möchten dies auf eine weltweite Ebene bringen. </seg>
<seg id="43"> Und wir bitten unsere Kollegen auf der ganzen Welt, von anderen Universitäten, darum, uns dabei zu helfen, sich wie Knotenpunkte zu verhalten, um diese AEDs auf der ganzen Welt zu crowdsourcen. </seg>
<seg id="44"> Und wenn Sie in Urlaub sind und jemand zusammenbricht, sei es Ihre eigene Verwandtschaft oder irgendjemand anders, können Sie so einen AED finden. </seg>
<seg id="45"> Das andere Ding, worum wir bitten möchten, ist dass Firmen auf der ganzen Welt uns bei der Bestätigung dieser AEDs helfen. </seg>
<seg id="46"> Diese könnten Kurierdienste sein, oder Techniker zum Beispiel, nur um sicherzustellen, dass der gemeldete AED sich immer noch an seiner Stelle befindet. </seg>
<seg id="47"> Bitte helfen Sie uns dabei und versuchen Sie, die Gesundheit nicht nur etwas zu verbessern, sondern in die Hand zu nehmen. </seg>
<seg id="48"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1382" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/a_ted_speaker_s_worst_nightmare.html</url>
<description>Colin Robertson hatte 3 Minuten Zeit auf der TED-Bühne, um der Welt von seiner per Crowdsourcing entwickelten, solarbetriebenen Lösung zur Gesundheitsvorsorge zu erzählen. Und dann ...</description>
<keywords>entertainment,performance,performance art</keywords>
<talkid>1382</talkid>
<title>Der schlimmste Albtraum eines TED-Redners</title>
<seg id="1"> Heute werde ich von unerwarteten Entdeckungen berichten. </seg>
<seg id="2"> Ich arbeite in der Solartechnologie-Branche. </seg>
<seg id="3"> Und mein kleines Startup möchte, dass wir uns zum Umweltschutz zwingen, indem es ... </seg>
<seg id="4"> ... es dem Crowdsourcing Beachtung schenkt. </seg>
<seg id="5"> Hier ist ein kurzes Video über das, was wir tun. </seg>
<seg id="6"> Oh. Einen Moment. </seg>
<seg id="7"> Es dauert vielleicht, bis es geladen ist. </seg>
<seg id="8"> Nun – wir können das einfach überspringen – ich werde stattdessen einfach das Video überspringen ... </seg>
<seg id="9"> Nein. </seg>
<seg id="10"> Das ist nicht ... </seg>
<seg id="11"> Okay. </seg>
<seg id="12"> Solartechnologie ist ... </seg>
<seg id="13"> Oh, meine Zeit ist schon vorbei? </seg>
<seg id="14"> Okay. Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1381" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/jennifer_pahlka_coding_a_better_government.html</url>
<description>Kann die Regierung wie das Internet funktionieren, lizenzfrei und offen? Programmiererin und Aktivistin Jennifer Pahlka glaubt, das ist möglich - und dass die Apps, schnell und preiswert geschrieben, ein mächtiger neuer Weg sind, um die Bürger mit ihrer Regierung zu verbinden - und mit ihren Nachbarn.</description>
<keywords>activism,cities,government,technology</keywords>
<talkid>1381</talkid>
<title>Jennifer Pahlka: Eine bessere Regierung programmieren</title>
<seg id="1"> Also vor ein paar Jahren habe ich ein Programm gestartet um die Stars in Technik und Design dazu zu bekommen, ein Jahr Auszeit zu nehmen und in einer Umgebung zu arbeiten, die so ziemlich alles darstellt, was sie eigentlich hassen, wir haben sie in der Regierung arbeiten lassen. </seg>
<seg id="2"> Das Programm heißt "Code for America" und es ist ein bisschen wie das Friedenscorps für Computerfreaks. </seg>
<seg id="3"> Wir wählen jedes Jahr einige Fellows aus und wir lassen sie mit Stadtverwaltungen arbeiten. </seg>
<seg id="4"> Anstatt sie in die Dritte Welt zu schicken, schicken wir sie in Rathäuser. </seg>
<seg id="5"> Und dort entwickelten sie tolle Apps, arbeiteten mit städtischen Mitarbeitern. </seg>
<seg id="6"> Aber was sie wirklich tun, ist zu zeigen, was heute mit Technologie möglich ist. </seg>
<seg id="7"> Also treffen Sie Al. </seg>
<seg id="8"> Al ist ein Hydrant in der Stadt Boston. </seg>
<seg id="9"> Hier sieht es aus, als ob er nach einem Date sucht, aber was er wirklich sucht, ist jemand, der ihn freischaufelt, wenn er eingeschneit ist, weil er weiß, er ist nicht sehr gut in der Brandbekämpfung wenn er von einem Meter Schnee zugedeckt ist. </seg>
<seg id="10"> Wie kam er dazu, auf diese besondere Art nach Hilfe zu suchen? </seg>
<seg id="11"> Wir hatten letztes Jahr ein Team von Fellows in Boston im Zuge das "Code for America" Programms. </seg>
<seg id="12"> Sie waren dort im Februar, und es hat letzten Februar viel geschneit. </seg>
<seg id="13"> Und sie merkten, dass die Stadt nie diese Hydranten frei schaufelt. </seg>
<seg id="14"> Aber ein bestimmter Fellow, ein Mann namens Erik Michaels-Ober, bemerkte noch etwas anderes und das war, dass die Bewohner die Bürgersteige frei schaufelten, direkt vor diesen Teilen. </seg>
<seg id="15"> Also tat er, was jeder gute Entwickler tun würde, er schrieb eine App. </seg>
<seg id="16"> Es ist eine nette kleine App, wo man einen Hydranten adoptieren kann. </seg>
<seg id="17"> Du stimmst zu ihn frei zu schaufeln, wenn es schneit. </seg>
<seg id="18"> Wenn du das machst, kannst du ihm einen Namen geben, und er nannte den ersten Al. </seg>
<seg id="19"> Wenn du das nicht machst, kann ihn dir jemand wegnehmen. </seg>
<seg id="20"> Also gibt es eine nette kleine Spieldynamik. </seg>
<seg id="21"> Dies ist eine bescheidene kleine App. </seg>
<seg id="22"> Es ist wahrscheinlich die kleinste der 21 Apps, die die Fellows im letzten Jahr geschrieben haben. </seg>
<seg id="23"> Aber sie tut etwas, was keine andere Regierungstechnologie tut. </seg>
<seg id="24"> Sie breitet sich rasant aus. </seg>
<seg id="25"> Da ist dieser Kerl in der I.T. Abteilung der Stadt Honolulu, der gesehen hat, dass er diese App verwenden könnte, nicht für Schnee, sondern, damit die Bürger Tsunami-Sirenen adoptieren. </seg>
<seg id="26"> Es ist sehr wichtig, dass diese Tsunami-Sirenen funktionieren, aber die Leute stehlen die Batterien. </seg>
<seg id="27"> So bekam er die Bürger dazu, sie zu überprüfen. </seg>
<seg id="28"> Und dann beschloss Seattle, die App zu benutzen, um die Bürger dazu zu bekommen die verstopften Gullys zu reinigen. </seg>
<seg id="29"> Und Chicago hat sie gerade eingeführt, damit die Leute die Buergersteige freischaufeln, wenn es schneit. </seg>
<seg id="30"> Wir kennen nun neun Städte, die planen, diese App zu nutzen. </seg>
<seg id="31"> Und sie hat sich reibungslos verbreitet, organisch, natürlich. </seg>
<seg id="32"> Wenn du etwas über Regierungstechnologie weißt, weißt du, dass es normalerweise nicht so läuft. </seg>
<seg id="33"> Die Beschaffung von Software dauert in der Regel ein paar Jahre. </seg>
<seg id="34"> Wir hatten ein Team, das letztes Jahr an einem Projekt in Boston arbeitete, für das drei Leute zweieinhalb Monate brauchten. </seg>
<seg id="35"> Es ging um eine Methode, mit der Eltern herausfinden können, welche die richtigen öffentlichen Schulen für ihre Kinder sind. </seg>
<seg id="36"> Uns wurde später erzählt, dass wenn es über die normalen Kanäle gehen würde, es über zwei Jahren gedauert hätte und es hätte über zwei Millionen Dollar gekostet. </seg>
<seg id="37"> Und das ist noch gar nichts. </seg>
<seg id="38"> Es gibt momentan ein Projekt in der kalifornischen Justiz, das die Steuerzahler bisher zwei Milliarden Dollar gekostet hat, und es funktioniert nicht. </seg>
<seg id="39"> Und es gibt Projekte wie dieses auf jeder Ebene der Regierung. </seg>
<seg id="40"> Also eine App, die in ein paar Tagen geschrieben ist, und sich dann von selbt ausbreitet, ist eine Art Schuss vor den Bug auf die Institution der Regierung. </seg>
<seg id="41"> Sie zeigt, wie die Regierung besser arbeiten könnte -- nicht mehr wie ein privates Unternehmen, wie viele Leute denken, dass sie sollte. </seg>
<seg id="42"> Und nicht einmal wie ein Technik-Unternehmen, sondern eher wie das Internet selbst. </seg>
<seg id="43"> Und das bedeutet freien Zugriff, das bedeutet offen und produktiv. </seg>
<seg id="44"> Und das ist wichtig. </seg>
<seg id="45"> Aber wichtiger an dieser App ist, dass sie eine neue Generation repräsentiert, die das Problem der Regierung anpackt -- nicht als das Problem einer verknöcherten Institution, sondern als ein Problem des kollektiven Handelns. </seg>
<seg id="46"> Und das ist eine sehr gute Neuigkeit, denn es zeigt sich, dass wir sehr gut sind im kollektiven Handeln mit digitaler Technik. </seg>
<seg id="47"> Jetzt gibt es eine große Gemeinde von Leuten, die die Hilfsmittel herstellen, die wir brauchen, um Dinge effektiv gemeinsam anzupacken. </seg>
<seg id="48"> Es ist nicht nur "Code for America" Fellows, es gibt Hunderte von Menschen im ganzen Land, die aufstehen und Regierungs-Apps schreiben, jeden Tag in ihren eigenen Gemeinden. </seg>
<seg id="49"> Sie haben die Regierung nicht aufgegeben. </seg>
<seg id="50"> Sie sie sind fürchterlich frustriert mit ihr, aber sie beschweren sich nicht darüber, sie reparieren sie. </seg>
<seg id="51"> Und diese Leute wissen etwas, was wir aus den Augen verloren haben. </seg>
<seg id="52"> Und das ist dann, wenn du alle deine Gefühle über Politik und die Schlange beim Arbeitsamt und all die anderen Dinge vergisst, über die wir uns wirklich aufregen, ist Regierung, im Kern, in den Worten von Tim O'Reilly, "Was wir gemeinsam tun, das wir nicht allein tun können." </seg>
<seg id="53"> Heute hat eine Menge Leute die Regierung aufgegeben. </seg>
<seg id="54"> Und wenn du einer jener Menschen bist, bitte ich dich, dass du darüber nachdenkst, weil sich die Dinge ändern. </seg>
<seg id="55"> Die Politik ändert sich nicht; die Regierung ist im Wandel. </seg>
<seg id="56"> Und weil die Regierung letztlich ihre Kraft aus uns schöpft -- erinner dich an: "Wir das Volk?" -- wie wir darüber denken, wird beeinflussen, wie dieser Wandel geschieht. </seg>
<seg id="57"> Ich wusste nicht sehr viel über Regierung, als ich dieses Programm startete. </seg>
<seg id="58"> Und wie viele Leute, dachte ich dass es bei der Regierung hauptsächlich darum geht Leute in ein Amt zu wählen. </seg>
<seg id="59"> Nun nach zwei Jahren, bin ich zu dem Schluss gekommen, dass es vor allem bei Kommunen, um Beutelratten geht. </seg>
<seg id="60"> Das ist das Call-Center für Service und Information. </seg>
<seg id="61"> Dort kommst du üblicherweise raus, wenn du in deiner Stadt 311 anrufst. </seg>
<seg id="62"> Wenn du jemals die Chance haben solltest, in deinem städtisches Call-Center zu arbeiten, wie unser Fellow Scott Silverman als Teil des Programms -- in der Tat, tun sie das alle -- wirst du sehen, dass die Leute, die Regierung wegen vieler verschiedenen Probleme anrufen, inklusive, dass eine Beutelratte in ihrem Haus steckt. </seg>
<seg id="63"> Scott bekommt also diesen Anfruf. </seg>
<seg id="64"> Er tippt "Beutelratte" in die offizielle Datenbank. </seg>
<seg id="65"> Und er hat nicht wirklich eine Idee. Er fängt mit dem Tierfänger an. </seg>
<seg id="66"> Und schließlich sagt er: "Schauen Sie, können Sie einfach alle Türen in ihrem Haus öffnen und sehr laute Musik spielen und sehen, ob das Vieh abhaut?" </seg>
<seg id="67"> Und das funktionierte. Applaus für Scott. </seg>
<seg id="68"> Aber das war nicht das Ende der Beutelratten. </seg>
<seg id="69"> Boston hat nicht nur ein Call-Center. </seg>
<seg id="70"> Es hat eine App, eine Web- und Handy-App, namens "Citizens Connect". </seg>
<seg id="71"> Wir haben diese App nicht geschrieben. </seg>
<seg id="72"> Das ist die Arbeit sehr kluger Leute im Büro der "New Urban Mechanics" in Boston. </seg>
<seg id="73"> Eines Tages -- das ist ein tatsächlicher Bericht - kam dies rein: "Beutelratte in meiner Mülltonne. Kann nicht sagen, ob sie tot ist. </seg>
<seg id="74"> Wie bekomme ich sie entfernt?" </seg>
<seg id="75"> Aber was mit "Citizens Connect" passiert ist anders. </seg>
<seg id="76"> Scott unterhielt sich von Mensch zu Mensch. </seg>
<seg id="77"> Aber auf "Citizens Connect" ist alles öffentlich, so dass jeder es sehen kann. </seg>
<seg id="78"> Und in diesem Fall, sah es ein Nachbar. </seg>
<seg id="79"> Und der nächste Eintrag, den wir bekommen haben lautete, "Ich ging dort hinüber, fand die Mülltonne hinter dem Haus. </seg>
<seg id="80"> Beutelratte? Ja. Lebendig? Yap. </seg>
<seg id="81"> Drehte die Mülltonne auf die Seite. Ging nach Hause. </seg>
<seg id="82"> Gute Nacht, süße Beutelratte." </seg>
<seg id="83"> Ziemlich einfach. </seg>
<seg id="84"> Das ist großartig. Hier trifft das digitale das physische. </seg>
<seg id="85"> Und es ist auch ein gutes Beispiel, wie die Regierung in das Crowdsourcing zu bekommen ist. </seg>
<seg id="86"> Aber es ist auch ein großartiges Beispiel der Regierung als Plattform. </seg>
<seg id="87"> Und ich meine hier nicht unbedingt eine technische Definition der Plattform. </seg>
<seg id="88"> Ich spreche eher über eine Plattform für Menschen, sich selbst zu helfen und um anderen zu helfen. </seg>
<seg id="89"> Ein Bürger half einem anderen Bürger, aber die Regierung spielte hier eine zentrale Rolle. </seg>
<seg id="90"> Sie verband diese beiden Menschen. </seg>
<seg id="91"> Und man hätte sie sie mit staatlichen Leistungen verbinden können, wenn diese benötigt worden wären, aber ein Nachbar ist eine weit bessere und billigere Alternative zu staatlichen Dienstleistungen. </seg>
<seg id="92"> Wenn ein Nachbar dem anderen hilft, stärken wir unsere Gemeinden. </seg>
<seg id="93"> Rufen wir den Tierfänger, kostet es eine Menge Geld. </seg>
<seg id="94"> Eines der wichtigsten Dinge ist, dass wir daran denken müssen, ist dass Regierung nicht dasselbe ist wie Politik. </seg>
<seg id="95"> Und die meisten Menschen verstehen das aber sie glauben, das eine sei der Input des anderen. </seg>
<seg id="96"> Dass unser Beitrag zum System das Wählen ist. </seg>
<seg id="97"> Wie oft haben wir einen politischen Führer gewählt -- und manchmal haben wir eine Menge Energie verbraucht, um einen neuen politischen Führer zu wählen - und dann lehnen wir uns zurück und wir erwarten, dass die Regierung, unsere Werte widerspiegelt und unsere Bedürfnisse erfüllt, und dann hat sich nicht viel verändert? </seg>
<seg id="98"> Das ist, weil die Regierung wie ein weiter Ozean ist und Politik das sind die obersten 15cm. </seg>
<seg id="99"> Und was darunter ist, ist das, was wir Bürokratie nennen. </seg>
<seg id="100"> Und wir benutzen dieses Wort mit solcher Verachtung. </seg>
<seg id="101"> Aber es ist diese Verachtung, die diese Sache, die wir besitzen, und für die wir bezahlen, etwas sein lässt, das gegen uns arbeitet, etwas anderes, und dann entmachten wir uns selbst. </seg>
<seg id="102"> Die Leute scheinen zu denken, Politik ist sexy. </seg>
<seg id="103"> Wenn wir wollen, dass diese Institution für uns arbeitet, müssen wir Bürokratie sexy machen. </seg>
<seg id="104"> Weil das ist, wo die eigentliche Regierungsarbeit stattfindet. </seg>
<seg id="105"> Wir müssen uns auf die Maschinerie der Regierung einlassen. </seg>
<seg id="106"> Also die OccupytheSEC-Bewegung hat es getan. </seg>
<seg id="107"> Habt ihr diese Jungs gesehen? </seg>
<seg id="108"> Es ist eine Gruppe besorgter Bürger, die einen sehr detaillierten 325-seitigen Bericht geschrieben hat, der eine Antwort auf das SEC-Memo über die Gesetzesvorlage zur Finanz-Reform ist. </seg>
<seg id="109"> Das ist nicht politisch aktiv sein, das ist bürokratisch aktiv sein. </seg>
<seg id="110"> Nun, für diejenigen von uns, die die Regierung aufgegeben haben, ist es Zeit, dass wir darüber nachdenken, über die Welt, die wir unseren Kinder hinterlassen wollen. </seg>
<seg id="111"> Du musst dir die enormen Herausforderungen vorstellen denen sie sich stellen müssen. </seg>
<seg id="112"> Glauben wir wirklich, dass wir erreichen, was wir erreichen müssen, ohne die eine Institution zu verbessern, die im Namen von uns allen handeln kann? </seg>
<seg id="113"> Eine Regierung ist absolut notwendig, aber die muss effizienter werden. </seg>
<seg id="114"> Die gute Nachricht ist, dass Technologie es möglich macht, die Funktion der Regierung grundlegend umzudeuten in einer Weise, die tatsächlich etwas erreichen kann indem sie die Gesellschaft stärkt. </seg>
<seg id="115"> Und es gibt eine Generation gibt, die mitdem Internet aufgewachsen ist, und die weiß, dass es nicht so schwer ist, Dinge gemeinsam zu tun, man muss die nur richtig Systeme bauen. </seg>
<seg id="116"> Nun das Durchschnittsalter unserer Fellows ist 28, also bin ich, leider, fast eine Generation älter als die meisten von ihnen. </seg>
<seg id="117"> Dies ist eine Generation, die damit aufgewachsen ist, ihre Stimme als selbstverständlich zu sehen. </seg>
<seg id="118"> Sie kämpfen nicht diesen Kampf, den wir alle kämpfen, darum, wer sprechen darf; sie alle dürfen sprechen. </seg>
<seg id="119"> Sie können ihre Meinung äußern, auf jedem Kanal zu jeder Zeit, und sie tun es. </seg>
<seg id="120"> Also, wenn sie mit dem Problem der Regierung konfrontiert werden, kümmern sie sich nicht so sehr darum, ihre Stimmen zu benutzen. </seg>
<seg id="121"> Sie benutzen ihre Hände. </seg>
<seg id="122"> Sie benutzen ihre Hände, um Anwendungen zu schreiben, die die Arbeit der Regierung verbessert. </seg>
<seg id="123"> Und diese Apps lassen uns unsere Hände benutzen, um unsere Gemeinden zu verbessern. </seg>
<seg id="124"> Das könnte sein, einen Hydranten freizuschaufeln, Unkraut zu jäten, einen Mülleimer mit einer Beutelratte umzudrehen. </seg>
<seg id="125"> Und sicher, hätten wir diese diese Hydranten die ganze Zeit freischaufeln können, und viele Menschen tun das. </seg>
<seg id="126"> Aber diese Apps sind wie kleine digitale Erinnerungen, dass wir nicht nur Konsumenten sind, und wir nicht nur Konsumenten der Regierung sind, die Steuern bezahlen und Leistungen empfangen. </seg>
<seg id="127"> Wir sind mehr als das, wir sind Bürger. </seg>
<seg id="128"> Und wir werden die Regierung nicht verbessern, bis wir die Staatsbürgerschaft verbessern. </seg>
<seg id="129"> Also die Frage die ich für euch alle hier habe: Wenn es um die großen, wichtigen Dinge geht, die wir zusammen tun müssen, alle zusammen, werden wir nur eine Menge von Stimmen sein, oder werden wir auch eine Menge von Händen sein? </seg>
<seg id="130"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1346" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/danny_hillis_back_to_the_future_of_1994.html</url>
<description>Danny Hillis umreisst eine interessante Theorie, wie und warum sich der technologische Wandel exponentiell zu beschleunigen scheint, und zeigt die Zusammenhänge zwischen Technik und der natürlichen Evolution auf der Erde. Die verwendeten Präsentationsmethoden mögen einen altmodischen Eindruck hinterlassen, jedoch sind die Ideen von Herrn Hillis nach wie vor topaktuell.</description>
<keywords>future,science,technology</keywords>
<talkid>1346</talkid>
<title>Danny Hillis: Zurück in die Zukunft </title>
<seg id="1"> Normalerweise besteht meine Rolle darin, den Leuten zu erklären wie wundervoll die neuen Technologien, welche am Aufkommen sind, sein werden. Und ich dachte mir, da ich hier unter Freunden bin, würde ich euch erzählen was ich wirklich denke. Und auch versuchen zurück zu schauen und zu verstehen was hier wirklich vor sich geht, mit diesen unglaublichen Sprüngen nach vorne, welche so rasch geschehen, dass wir kaum mithalten können. </seg>
<seg id="2"> Ich werde damit beginnen, euch kurz eine einzige, langweilige Folie zu zeigen. </seg>
<seg id="3"> ... Könntest du bitte kurz die Folie zeigen. </seg>
<seg id="4"> Das ist eine Folie, welche ich zufällig aus meinem Ordner ausgewählt habe. </seg>
<seg id="5"> Es geht mir hier nicht um die Details der Folie, sondern vielmehr um die generelle Form. </seg>
<seg id="6"> Diese Folie zeigt Daten einer Analyse von uns über die Leistung von RISC Prozessoren verglichen mit der Leistung eines Local Area Networks . </seg>
<seg id="7"> Das Interessante hier ist, dass diese Folie, wie so manch andere, welche wir oft antreffen in unserem Feld, eine Art Gerade auf einer semi-logarithmischen Kurve sind. </seg>
<seg id="8"> Mit anderen Worten: Jeder Schritt hier entspricht einer Potenz in der Leistungsskala. </seg>
<seg id="9"> Und das ist eine Neuheit, dass wir diesen Typ Skala auf semi-logarithmischen Kurven im Gebiet der Technologie verwenden müssen. </seg>
<seg id="10"> Etwas sehr Merkwürdiges passiert hier. </seg>
<seg id="11"> Dies ist im Wesentlichen das, worüber ich hier sprechen werde. </seg>
<seg id="12"> Also, wenn du bitte das Licht wieder anmachen könntest. </seg>
<seg id="13"> Noch etwas heller, weil ich werde gleich etwas auf das Papier hier zeichnen. </seg>
<seg id="14"> Nun, warum zeichnen wir Graphen in der Technik auf semi-logarithmischen Kurven? </seg>
<seg id="15"> Der Grund dafür ist, wenn ich es auf eine normale Kurve zeichnen würde, wo, sagen wir, das hier die Jahre sind, also die Zeitachse einer Art, und das hier ist ein beliebiges Mass der Technologie, welches ich mit einem Graphen darstellen will, dann wird der Graph albern. </seg>
<seg id="16"> Die sehen dann so aus. </seg>
<seg id="17"> Und das sagt uns nicht viel. </seg>
<seg id="18"> Wenn ich nun eine andere Technologie aufzeichnen will, sagen wir mal eine Transporttechnologie, dann würde das auf der semi-logarithmischen Skala sehr unvernünftig daherkommen, in Form einer flachen Linie. </seg>
<seg id="19"> Aber wenn so etwas wie hier passiert, dann ändert dies die qualitativen Umstände. </seg>
<seg id="20"> Wenn also die Transporttechnologie so schnell wie die Mikroprozessor-Technologie fortschreiten würde, dann könnten wir übermorgen in ein Taxi einsteigen und in 30 Sekunden wären wir in Tokyo. </seg>
<seg id="21"> Aber das geht nicht so schnell. </seg>
<seg id="22"> Das gab es noch nie zuvor in der Geschichte der Technologie-Entwicklung, diese Art von rekursivem Wachstum, durch welches sich die Grössenordnung alle paar Jahre exponentiell erhöht. </seg>
<seg id="23"> Die Frage die ich euch nun stellen möchte ist, wenn man sich diese exponentiellen Kurven anschaut, sieht man, sie gehen nicht für immer weiter. </seg>
<seg id="24"> Es ist nicht möglich, dass sich alles für immer und ewig so schnell wie jetzt weiterentwickelt. </seg>
<seg id="25"> Es gibt zwei Möglichkeiten: </seg>
<seg id="26"> Entweder wird daraus eine klassische S-Kurve wie hier, bis etwas völlig Neues daherkommt, oder es wird das hier geschehen. </seg>
<seg id="27"> Das ist es in etwa. </seg>
<seg id="28"> Nun, ich bin ja Optimist, also denke ich so etwas in der Art wie hier wird passieren. </seg>
<seg id="29"> Ist das wirklich so, dann bedeutet das, wir sind hier im Moment mitten in einem Übergang. </seg>
<seg id="30"> Wir sind hier auf dieser Linie, in einem Übergang von der bisherigen Welt zu einer neuen Art von Welt. </seg>
<seg id="31"> Die Frage die ich also stellen möchte und ich mir auch oft selber stelle, ist wie diese neue Welt wohl sein wird? </seg>
<seg id="32"> Was ist dieser neue Zustand, den die Welt langsam annimmt? </seg>
<seg id="33"> Denn der Übergang scheint sehr, sehr verwirrend zu sein, wenn man sich mitten drin befindet. </seg>
<seg id="34"> Als ich noch ein Kind war, da war die Zukunft irgendwo beim Jahr 2000 und die Leute sprachen oft darüber, was wohl passieren würde im Jahr 2000. </seg>
<seg id="35"> Jetzt haben wir hier eine Konferenz wo die Leute über die Zukunft sprechen und man stellt fest, dass die Zukunft immer noch beim Jahr 2000 liegt. </seg>
<seg id="36"> Weiter als das gehen wir nicht. </seg>
<seg id="37"> In anderen Worten also ist die Zukunft jedes Jahr um ein Jahr geschrumpft seit ich auf dieser Welt bin. </seg>
<seg id="38"> Ich denke der Grund dafür ist, dass wir merken, dass irgend etwas im Gange ist. </seg>
<seg id="39"> Der Übergang geschieht. Wir können es alle fühlen. </seg>
<seg id="40"> Und wir wissen, dass es momentan einfach keinen Sinn macht zu versuchen 30 oder 50 Jahre in die Zukunft zu schauen, weil alles so anders sein wird, dass eine einfache Hochrechnung von dem was wir jetzt machen schlichtweg keinen Sinn macht. </seg>
<seg id="41"> Ich möchte nun darüber reden was das sein könnte, dieser Übergang in dem wir uns momentan befinden. </seg>
<seg id="42"> Um dies zu machen werde ich zuerst über einige andere Dinge sprechen, welche wirklich nichts mit Technologie oder Computer zu tun haben. </seg>
<seg id="43"> Denn ich glaube um dies wirklich verstehen zu können, müssen wir einen Schritt zurück gehen und uns die Sache auf einer längeren Zeitskala anschauen. </seg>
<seg id="44"> Und zwar möchte ich dies auf der Zeitskala des Lebens der Erde anschauen. </seg>
<seg id="45"> Ich glaube das Gesamtbild ergibt Sinn, wenn man es in einige Milliarden-Schritte unterteilt. </seg>
<seg id="46"> Gehen wir also zurück, und zwar 2,5 Milliarden Jahre. Die Erde war ein grosser, steriler Steinklumpen mit vielen darauf schwebenden Chemikalien. </seg>
<seg id="47"> Wenn man sich nun die Art und Weise betrachtet wie diese Chemikalien organisiert waren, dann gibt uns das ein ziemlich gutes Bild darüber, wie sie das anstellten. </seg>
<seg id="48"> Ich glaube auch es gibt Theorien, die zu verstehen beginnen wie alles mit RNA angefangen hat, aber ich werde euch eine vereinfachte Geschichte davon erzählen welche lautet, dass zu dieser Zeit kleine Öltröpfchen herumschwebten, Welche verschiedene Arten von Rezepten für Chemikalien enthielten. </seg>
<seg id="49"> Einige dieser Öltröpfchen enthielten eine besondere Kombination von Chemikalien, welche es ihnen erlaubten andere Chemikalien von aussen zu integrieren und somit zu wachsen. </seg>
<seg id="50"> Alle die so waren, begannen sich aufzuteilen. </seg>
<seg id="51"> Diese kleinen Öltröpfchen waren im Sinne die primitivste Zellenform. </seg>
<seg id="52"> Jedoch waren diese Öltröpfchen nicht etwa lebendig im heutigen Sinne, weil jedes einzelne davon war nur ein kleines, zufälliges Rezept von Chemikalien. </seg>
<seg id="53"> Und jedes Mal, wenn es sich teilte, haben sich die darin befindlichen Chemikalien zu ungleichen Mengen verteilt. </seg>
<seg id="54"> Somit war jedes Tröpfchen ein wenig anders. </seg>
<seg id="55"> Tatsächlich wuchsen die Tröpfchen, welche eine für das Wachstum optimalere Zusammensetzung hatten schneller als andere und integrierten mehr und mehr Chemikalien von aussen und teilten sich schneller. </seg>
<seg id="56"> Diese neigten also dazu, länger zu überleben und sie vermehrten sich in grösserem Ausmass. </seg>
<seg id="57"> Das ist also nur eine sehr einfache chemische Form von Leben, aber interessanter wird es, wenn diese Tröpfchen einen Trick über Abstraktion lernten. </seg>
<seg id="58"> Auf irgend eine Art, welche wir noch nicht ganz verstehen, haben diese Tröpfchen die Fähigkeit erlernt, Informationen niederzuschreiben. </seg>
<seg id="59"> Sie haben gelernt, das Rezept der Zelle als Informationen zu speichern. Und zwar in einer bestimmten chemischen Form, welche wir DNA nennen. </seg>
<seg id="60"> Mit anderen Worten haben sie in dieser geistlosen, evolutionären Art einen Weg gefunden, der ihnen erlaubte, niederzuschreiben woraus sie bestanden, so dass diese Information gespeichert und kopiert werden konnte. </seg>
<seg id="61"> Das Erstaunliche daran ist, dass diese Art Informationen zu speichern über die Zeit von 2,5 Milliarden Jahren, in der sie entstanden ist, gleich blieb. </seg>
<seg id="62"> Tatsächlich besteht das Rezept für uns, nämlich unsere Gene, aus dem exakt selben Code und der gleichen Schreibweise. </seg>
<seg id="63"> Und zwar jedes Lebewesen verwendet die exakt gleichen Buchstaben und denselben Code. </seg>
<seg id="64"> Wir sind soweit, dass wir, nur zum Vergnügungszweck, selber Sache in diesem Code schreiben können. </seg>
<seg id="65"> Und ich habe hier 100 Mikrogramm eines weissen Pulvers, welches ich in Flughäfen fern von Sicherheitspersonal zu halten versuche. </seg>
<seg id="66"> Darin befindet sich – Was ich gemacht habe ist, ich habe diesen Code genommen – der Code besteht aus normalen Buchstaben, welche wir zum Symbolisieren verwenden – und ich habe meine Visitenkarte auf ein Stück DNA geschrieben und habe es 10 ^ 22 mal verstärkt. </seg>
<seg id="67"> Wenn also jemand einhundert Millionen Kopien meiner Visitenkarte möchte, ich habe genügend für jedermann in diesem Raum und sogar für jedermann auf dieser Welt, und es ist genau hier. </seg>
<seg id="68"> Wäre ich in Wirklichkeit ein Egoist gewesen, dann hätte ich sie auf ein Virus geschrieben und in den Raum freigegeben. </seg>
<seg id="69"> Was ist also der nächste Schritt? </seg>
<seg id="70"> Das Niederschreiben der DNA war ein interessanter Schritt. </seg>
<seg id="71"> Und das veranlagten diese Zellen – das machte sie glücklich für eine weitere Milliarde Jahre. </seg>
<seg id="72"> Aber dann passierte ein anderer, sehr interessanter Schritt, bei dem die Dinge komplett anders wurden. Nämlich begannen diese Zellen zu kommunizieren und Informationen auszutauschen, so dass Gemeinschaften von Zellen entstanden. </seg>
<seg id="73"> Ich weiss nicht, ob Sie das schon wussten, aber Bakterien können tatsächlich ihre DNA austauschen. </seg>
<seg id="74"> Das ist auch der Grund warum zum Beispiel die Beständigkeit zu Antibiotika wächst. </seg>
<seg id="75"> Einige Bakterien haben herausgefunden, wie sie sich von Penicillin fernhalten können und haben diese Information zusammen mit anderen Bakterien in die DNA geschrieben und nun haben wir jede Menge Bakterien, welche resistent auf Penicillin sind, weil die Bakterien untereinander kommunizieren. </seg>
<seg id="76"> Diese Kommunikation erlaubte nun das Gründen von Gemeinschaften, welche in gewissem Sinne im selben Boot waren; sie waren synergetisch. </seg>
<seg id="77"> Somit haben sie entweder zusammen überlebt, oder sie gingen zusammen unter. Das bedeutete, dass wenn eine Gemeinschaft erfolgreich war, wurden alle Individuen der Gemeinschaft öfter wiederholt und von der Evolution bevorzugt. </seg>
<seg id="78"> Die Übergangsstelle ist nun dort, wo diese Gemeinschaften so nahe zusammenrückten, dass sie sich entschlossen, das Rezept für die ganze Gemeinschaft in eine Zeichenkette auf die DNA zu schreiben. </seg>
<seg id="79"> Und die nächste interessante Phase dauerte ungefähr eine weitere Milliarde Jahre. </seg>
<seg id="80"> Zu diesem Zeitpunkt haben wir mehrzellige Gemeinschaften, Gemeinschaften von vielen verschiedlichen Zellentypen, welche zusammen als einzelner Organismus fungieren. </seg>
<seg id="81"> In der Tat sind wir auch eine solche mehrzellige Gemeinschaft. </seg>
<seg id="82"> Wir haben viele Zellen, welche nicht mehr auf sich allein gestellt sind. </seg>
<seg id="83"> Deine Hautzellen sind nutzlos ohne Herzzellen, Muskelzellen, Hirnzellen und so weiter. </seg>
<seg id="84"> Diese Gemeinschaften begannen also sich weiterzuentwickeln, so dass die Ebene, auf welcher die Evolution stattfand, nicht länger die einzelne Zelle war, sondern die ganze Zellengemeinschaft, welche wir Organismus nennen. </seg>
<seg id="85"> Der nächste Schritt geschah nun innerhalb dieser Gemeinschaften. </seg>
<seg id="86"> Die Zellengemeinschaften begannen wieder Informationen zu abstrahieren. </seg>
<seg id="87"> Und sie entwickelten spezielle Strukturen, welche nichts anderes machten, als Informationen innerhalb des Organismus zu verarbeiten. </seg>
<seg id="88"> Und dies sind die neuralen Strukturen . </seg>
<seg id="89"> Die Nervenzellen sind also der Informationsverarbeitungsapparat, den diese Zellengemeinschaften aufgebaut haben. </seg>
<seg id="90"> Sie fingen an Spezialisten auszubilden innerhalb der Gemeinschaft, spezielle Strukturen, welche verantwortlich waren für das Lernen, Verstehen und das Festhalten von Information. </seg>
<seg id="91"> Und dies war das Gehirn und das Nervensystem dieser Gemeinschaften. </seg>
<seg id="92"> Dies gab ihnen einen evolutionären Vorteil. </seg>
<seg id="93"> Weil zu diesem Zeitpunkt ein Individuum – Lernen passierte nun innerhalb der Zeitspanne der Lebensdauer eines einzelnen Organismus, anstatt über diese evolutionäre Zeitspanne. </seg>
<seg id="94"> Ein Organismus konnte also zum Beispiel lernen, eine bestimmte Frucht nicht zu essen, weil sie schlecht schmeckte und ihn krank machte, das letzte Mal als er sie gegessen hat. </seg>
<seg id="95"> Dies konnte nun innerhalb der Lebensdauer eines einzelnen Organismus geschehen, wohingegen davor Hunderttausende von Jahren gebraucht wurden, weil diese Information evolutionär gelernt werden musste von den Individuen, welche wegen dieser Frucht starben, da diese Informationsverarbeitungsstrukturen noch nicht vorhanden waren. </seg>
<seg id="96"> Das Nervensystem hat also den Evolutionsprozess mithilfe dieser speziellen Informationsstrukturen Denn die Evolution konnte nun innerhalb eines Individuums stattfinden. </seg>
<seg id="97"> Sie konnte innerhalb eines zeitlichen Lernrahmens stattfinden. </seg>
<seg id="98"> Was danach passierte, ist, dass die individuellen Organismen einen Weg fanden, untereinander zu kommunizieren. </seg>
<seg id="99"> Mal als Beispiel, die raffinierteste uns bekannte Version dieser Kommunikationsart ist die menschliche Sprache. </seg>
<seg id="100"> Es ist doch eine recht verblüffende Erfindung wenn man darüber nachdenkt. </seg>
<seg id="101"> Ich habe hier eine sehr komplizierte, unordentliche und verwirrte Idee in meinem Kopf. </seg>
<seg id="102"> Ich sitze hier und gebe im Grunde genommen grunzende Töne von mir, in der Hoffnung damit eine ähnlich verwirrte Idee in eurem Kopf zu kreieren, die eine gewisse Ähnlichkeit mit meiner ursprünglichen Idee hat. </seg>
<seg id="103"> Wir nehmen also etwas sehr Kompliziertes, wandeln es in Töne um, eine Sequenz von Tönen, und produzieren damit etwas sehr Kompliziertes in den Köpfen von anderen. </seg>
<seg id="104"> Dies erlaubt es uns nun also wieder als einen einheitlichen Organismus zu funktionieren. </seg>
<seg id="105"> Und was wir tatsächlich gemacht haben, wir, die Menschheit, ist, wir haben zu abstrahieren begonnen. </seg>
<seg id="106"> Wir durchgehen dieselben Stufen, welche Mehrzellerorganismen durchgemacht haben – Die Abstraktion unserer Methoden, wie wir Daten festhalten, präsentieren, verarbeiten. </seg>
<seg id="107"> Die Erfindung der Sprache beispielsweise war ein kleiner Schritt in diese Richtung. </seg>
<seg id="108"> Telefonie, Computer, Videobänder, CD-ROMs und so weiter sind alles unsere spezialisierten Mechanismen, die wir in unserer Gemeinschaft gebaut haben, um diese Informationen handhaben zu können. </seg>
<seg id="109"> Und es verbindet uns alle zusammen zu etwas, das viel grösser ist, und auch fähig ist sich schneller weiter zu entwickeln, als wir es bisher waren. </seg>
<seg id="110"> Heutzutage kann also Evolution in der Zeitspanne von Mikrosekunden geschehen. </seg>
<seg id="111"> Ihr habt auch Tys kleines Evolutionsbeispiel gesehen wo er ein bisschen Evolution im "Convolution" Programm gezeigt hat, direkt vor euren Augen. </seg>
<seg id="112"> Nun haben wir also die Zeitskalen erneut verschnellert. </seg>
<seg id="113"> Die ersten Schritte der Geschichte, welche ich euch erzählt habe, dauerten eine Milliarde Jahre pro Stück. </seg>
<seg id="114"> Die nächsten Schritte, wie das Nervensystem und das Gehirn, dauerten einige hundert Millionen Jahre. </seg>
<seg id="115"> Dann die nächstens Schritte, wie Sprache und so weiter, dauerten weniger als eine Million Jahre. </seg>
<seg id="116"> Und diese nächsten Schritte, wie Elektronik, scheinen nur wenige Jahrzehnte zu dauern. </seg>
<seg id="117"> Der Prozess ernährt sich von sich selbst und wird somit, ich glaube, auto-katalytisch ist das Wort dafür – wenn etwas seine Änderungsgeschwindigkeit verstärkt. </seg>
<seg id="118"> Je mehr es sich ändert, desto schneller ändert es sich. </seg>
<seg id="119"> Und ich glaube, das ist das, was wir hier sehen in dieser explosionsartigen Kurve. </seg>
<seg id="120"> Wir sehen den Prozess, der sich von sich selbst ernährt. </seg>
<seg id="121"> Ich lebe beruflich vom Bauen von Computern und ich weiss, dass ich den Mechanismus, den ich verwende um Computer zu bauen, nicht verwenden könnte, ohne die kürzlich gemachten Fortschritte in der Computertechnologie. </seg>
<seg id="122"> Meine aktuelle Tätigkeit besteht darin, Objekte mit solch einer hohen Komplexität zu designen, dass es unmöglich für mich ist, diese im traditionellen Sinn zu designen. </seg>
<seg id="123"> Ich weiss nicht, was jeder einzelne Transistor in der Verbindungsmaschine macht. </seg>
<seg id="124"> Es hat Milliarden von denen. </seg>
<seg id="125"> Was ich stattdessen mache, und was auch die Designer von Thinking Machines machen, ist, wir denken auf einer gewissen Abstraktionsebene, übergeben diese der Maschine und die Maschine macht daraus etwas, das unsere Fähigkeiten weit übersteigt, besser und schneller als wir es selber jemals machen könnten. </seg>
<seg id="126"> Und sie macht es teilweise mit Methoden, welche wir bis jetzt nicht einmal richtig verstehen. </seg>
<seg id="127"> Eine Methode, welche besonders interessant ist, und welche ich in letzter Zeit oft verwendet habe, ist die Evolution selber. </seg>
<seg id="128"> Dabei installieren wir einen Evolutionsprozess in der Maschine, welcher im Mikrosekunden-Bereich abläuft. </seg>
<seg id="129"> Um ein Beispiel zu nennen, in den extremsten Fällen, können wir ein Programm erstellen, welches sich aus zufälligen Instruktionen entwickelt. </seg>
<seg id="130"> Wir sagen, "Computer, generiere bitte einhundert Millionen zufällig ausgewählte Sequenzen von Instruktionen. </seg>
<seg id="131"> Jetzt führe bitte alle diese zufällig gewählten Instruktionen aus, führe alle Programme aus, und wähle schlussendlich diejenigen, welche meiner Vorgaben am nächsten sind." </seg>
<seg id="132"> Also in anderen Worten definiere ich zuerst was ich will. </seg>
<seg id="133"> Sagen wir mal, ich will Nummern sortieren, das wäre ein einfaches Beispiel, welches ich schon dafür verwendet habe. </seg>
<seg id="134"> Finde also Programme, welche am ehesten Nummern sortieren können. </seg>
<seg id="135"> Natürlich ist die Chance bei zufällig gewählten Instruktionen sehr klein, dass sie per Zufall eben Nummern sortieren, also werden wohl keine der Instruktionen tatsächlich dies machen. </seg>
<seg id="136"> Aber eine von denen mag mit etwas Glück zwei Nummern in die richtige Reihenfolge rücken. </seg>
<seg id="137"> Jetzt sage ich, "Computer, nimm jetzt diejenigen 10 % der Sequenzen, welche meinen Vorgaben am nächsten gekommen sind. </seg>
<seg id="138"> Speichere diese ab, lösche den Rest. </seg>
<seg id="139"> Jetzt reproduziere alle übriggebliebenen, die die Nummern am besten sortiert haben. </seg>
<seg id="140"> Und zwar mit einer Methode des Rekombinierens, analog zur Fortpflanzung." </seg>
<seg id="141"> Nimm zwei Programme und sie produzieren Kinder durch den Austausch ihrer Subroutinen, und die Kinder vererben die Merkmale der Subroutinen von den zwei Programmen. </seg>
<seg id="142"> Nun habe ich also eine neue Generation von Programmen, die durch Kombinationen von Programmen entstanden, welche etwas näher an die Vorgaben gekommen sind als andere. </seg>
<seg id="143"> Sag, "Bitte wiederhole diesen Prozess." </seg>
<seg id="144"> Bewerte sie wieder. </seg>
<seg id="145"> Führe vielleicht einige Mutationen ein. </seg>
<seg id="146"> Und versuch das Ganze nochmal mit einer anderen Generation. </seg>
<seg id="147"> All diese Generationen benötigen nur wenige Millisekunden </seg>
<seg id="148"> und so kann ich eine Evolution über Millionen von Jahren im Computer innerhalb weniger Minuten durchlaufen lassen. Oder in komplizierteren Fällen einige Stunden. </seg>
<seg id="149"> Schlussendlich erhalte ich Programme, die Nummern perfekt sortieren können. </seg>
<seg id="150"> Tatsache ist, diese Programme sind so viel effizienter als jedes Programm, das ich je von Hand schreiben hätte können. </seg>
<seg id="151"> Wenn ich mir dann diese Programme anschaue, dann kann ich nicht sagen wie sie funktionieren. </seg>
<seg id="152"> Ich habe versucht, sie zu verstehen. </seg>
<seg id="153"> Es sind verworrene und merkwürdige Programme. </seg>
<seg id="154"> Aber sie erledigen den Job. </seg>
<seg id="155"> Ich weiss und bin mir ganz sicher, dass sie den Job erledigen, weil sie aus einer Reihe von hunderttausenden Programmen kommen, welche den Job erledigt haben. </seg>
<seg id="156"> Denn ihr Leben hing davon ab, ob sie den Job richtig machten. </seg>
<seg id="157"> Ich sass einmal in einer 747 zusammen mit Marvin Minsky, ale er eine Karte hervorholt und sagt, "Oh schau. Schau dir das an. </seg>
<seg id="158"> Da steht, 'Dieses Flugzeug besteht aus hunderttausenden Kleinteilen, welche zusammen arbeiten um Ihren Flug sicherer zu machen.' Macht dich das nicht zuversichtlicher?" </seg>
<seg id="159"> Wir wissen, dass ein Entwicklungsprozess nicht optimal ist, wenn er zu kompliziert wird. </seg>
<seg id="160"> Also beginnen wir uns auf Computer zu verlassen, für einen Prozess, welcher sich vom klassischen Ingenieurswesen stark unterscheidet. </seg>
<seg id="161"> Er erlaubt uns Sachen mit einer viel höheren Komplexität als es die normalen Methoden erlauben würden, zu produzieren. </seg>
<seg id="162"> Und dennoch verstehen wir die Möglichkeiten davon noch nicht ganz. </seg>
<seg id="163"> Gewissermassen überflügelt uns die Technik also. </seg>
<seg id="164"> Wir benutzen diese Programme nun, um die Computer viel schneller zu machen, so dass wir fähig sind, diese Prozesse noch schneller ausführen zu können. </seg>
<seg id="165"> Es entsteht also eine Rückkopplung. </seg>
<seg id="166"> Es wird schneller und schneller und ich glaube das ist der Grund warum es so verwirrend scheint. </seg>
<seg id="167"> Weil all diese neuen Technologien von heute sich von sich selber ernähren. </seg>
<seg id="168"> Wir heben ab. </seg>
<seg id="169"> Wir sind an einem Punkt angelangt, der analog ist zu damals, als Einzeller-Organismen sich zu Mehrzeller-Organismen entwickelt haben. </seg>
<seg id="170"> Wir sind also die Amöben und wir können noch nicht ganz ausmachen, was zur Hölle wir hier eigentlich am Kreieren sind. </seg>
<seg id="171"> Wir sind mitten in diesem Übergangpunkt. </seg>
<seg id="172"> Aber ich glaube wirklich, dass nach uns noch etwas kommt. </seg>
<seg id="173"> Ich finde es sehr hochmütig von uns zu sagen, dass wir das Endprodukt der Evolution sind. </seg>
<seg id="174"> Und ich glaube wir alle hier sind Teil der Schöpfung von dem was auch immer als Nächstes kommt. </seg>
<seg id="175"> Nun, das Mittagessen steht bevor und ich denke ich höre hier jetzt auf, bevor ich noch rausgewählt werde. </seg>
</doc>
<doc docid="1366" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/shilo_shiv_suleman_using_tech_to_enable_dreaming.html</url>
<description>Hat unsere Technologie -- Handys, iPods und Kameras -- uns vom Träumen abgebracht? Die junge Künstlerin Shilo Shiv Suleman sagt Nein und zeigt ihr neues Lesebuch "Khoya" für iPad, das uns in 7 Minuten purer Kreativität durch eine magische Welt schweben lässt.</description>
<keywords>art,creativity</keywords>
<talkid>1366</talkid>
<title>Shilo Shiv Suleman: Technologie zum Träumen nutzen</title>
<seg id="1"> Meine Geschichte beginnt genau hier in Rajasthan, vor etwa zwei Jahren. </seg>
<seg id="2"> Ich war unter dem Sternenhimmel in der Wüste zusammen mit Sufi-Sänger Mukhtiar Ali. </seg>
<seg id="3"> Wir sprachen darüber, dass sich nichts verändert hat seit der Zeit des uralten indischen Epos "Mahabharata." </seg>
<seg id="4"> Wenn wir Inder damals reisen wollten, sprangen wir in einen Wagen und schwirrten über den Himmel. </seg>
<seg id="5"> Jetzt machen wir das mit Flugzeugen. </seg>
<seg id="6"> Damals, als der große indische Kriegerprinz Arjuna Durst hatte, nahm er einen Bogen, schoss in den Boden und Wasser trat hervor. </seg>
<seg id="7"> Jetzt machen wir das mit Bohrern und Maschinen. </seg>
<seg id="8"> Wir kamen zu der Schlussfolgerung, dass Zauber und Magie durch Maschinen ersetzt wurden. </seg>
<seg id="9"> Das machte mich wirklich traurig. </seg>
<seg id="10"> Ich bekam etwas Angst vor Technologie. </seg>
<seg id="11"> Es machte mir Angst, dass ich die Fähigkeit verlieren könnte, den Sonnenuntergang genießen können ohne Kamera und ohne Tweet an meine Freunde. </seg>
<seg id="12"> Ich fand, dass Technologie Magie möglich machen sollte und nicht töten. </seg>
<seg id="13"> Als ich ein kleines Mädchen war, gab mein Großvater mir seine kleine silberne Taschenuhr. </seg>
<seg id="14"> Dieses Stück 50 Jahre alte Technologie wurde das magischste Ding für mich. </seg>
<seg id="15"> Sie wurde ein goldener Zugang zu einer Welt voller Piraten und verunglückter Schiffe und zu Bildern in meiner Vorstellung. </seg>
<seg id="16"> Mir kam es so vor, als hielten uns unsere schicken Uhren und Kameras davon ab zu träumen. </seg>
<seg id="17"> Sie hielten uns davon ab inspiriert zu werden. </seg>
<seg id="18"> Und so begab ich mich in die Welt der Technologie, um zu sehen, wie ich sie dazu benutzen könnte Magie zu ermöglichen anstatt zu töten. </seg>
<seg id="19"> Mit 16 begann ich Bücher zu illustrieren. </seg>
<seg id="20"> Als ich das iPad sah, sah ich es als Gerät zum Geschichtenerzählen, das Leser auf der ganzen Welt verbinden kann. </seg>
<seg id="21"> Es kann wissen, wie wir es halten. </seg>
<seg id="22"> Es kann wissen, wo wir sind. </seg>
<seg id="23"> Es bring Bilder und Text zusammen, und Animation, Geräusche und Berührung. </seg>
<seg id="24"> Das Geschichtenerzählen gebraucht immer mehr Sinne. </seg>
<seg id="25"> Aber was machen wir damit? </seg>
<seg id="26"> Ich gehe jetzt einfach zu Khoya, eine interaktive iPad App. </seg>
<seg id="27"> Hier steht: "Leg deine Finger auf jedes Licht." </seg>
<seg id="28"> Und so -- Hier steht: "Diese Box gehört..." Da schreibe ich meinen Namen. </seg>
<seg id="29"> Und aus mir wird eine Figur in dem Buch. </seg>
<seg id="30"> Hin und wieder fällt ein Brief für mich runter -- und das iPad weiß durch GPS wo ich wohne -- der ist richtig an mich addressiert. </seg>
<seg id="31"> Das Kind in mir ist von solchen Möglichkeiten wirklich begeistert. </seg>
<seg id="32"> Ich habe viel über Magie gesprochen. </seg>
<seg id="33"> Ich meine damit nicht Zauberer und Drachen, sondern den Zauber der Kindheit, jene Ideen, die wir alle als Kinder hatten. </seg>
<seg id="34"> Glühwürmchen in einem Glas fand ich immer ganz aufregend. </seg>
<seg id="35"> So muss man hier das iPad kippen und die Glühwürmchen rauslassen. </seg>
<seg id="36"> Und die beleuchten den Weg durch das restliche Buch. </seg>
<seg id="37"> Eine andere Idee, die mich als Kind faszinierte ist, dass eine ganze Galaxie in einer einzigen Murmel stecken kann. </seg>
<seg id="38"> Und daher wird hier jedes Buch und jede Welt eine kleine Murmel, die ich hierher ziehe zu dem magischen Gerät im Gerät. </seg>
<seg id="39"> Und dies öffnet eine Karte. </seg>
<seg id="40"> Fantasybücher hatten schon immer Karten, aber diese Karten waren statisch. </seg>
<seg id="41"> Diese Karte wächst und leuchtet und dient zur Orientierung im Rest des Buches. </seg>
<seg id="42"> Sie zeigt sich auch an anderen Stellen des Buches. </seg>
<seg id="43"> Ich gehe hier rein. </seg>
<seg id="44"> Auch ist es für mich wichtig, etwas zu schaffen, dass indisch ist aber auch sehr zeitgemäß. </seg>
<seg id="45"> Dies hier sind die Apsaras. </seg>
<seg id="46"> Wir haben alle von Feen und Nymphen gehört, aber wieviele Leute außerhalb Indiens kennen ihre indischen Kollegen, die Apsaras? </seg>
<seg id="47"> Die armen Apsaras waren tausende Jahre in Indras Kammern gefangen, in einem alten muffigen Buch. </seg>
<seg id="48"> Und wir bringen sie zurück, in einer zeitgenössischen Geschichte für Kinder. </seg>
<seg id="49"> Eine Geschichte, die sich mit neuen Angelegenheiten auseinandersetzt, wie der Umweltkrise. </seg>
<seg id="50"> Zum Thema Umweltkrise, ein großes Problem der letzten 10 Jahre ist, dass Kinder in ihren Zimmern sitzen, an ihren Computern, ohne rauszugehen. </seg>
<seg id="51"> Aber jetzt, mit mobiler Technologie, können wir unsere Kinder in die natürliche Welt mit ihrer Technologie mitnehmen. </seg>
<seg id="52"> In einer Interaktion des Buches wird man auf eine Suche geschickt. Man muss rausgehen und mit der Kamera des iPads Bilder natürlicher Objekte sammeln. </seg>
<seg id="53"> Als Kind hatte ich Sammlungen von Stöckern, Steinen, Kieseln und Muscheln. </seg>
<seg id="54"> Irgendwie machen das Kinder nicht mehr. </seg>
<seg id="55"> Dies Kindheitsritual wird zurückgebracht. Man muss rausgehen, um in einem Kapitel ein Foto von einer Blume zu machen und zu markieren. </seg>
<seg id="56"> In einem anderen Kapitel muss man ein Stück Baumrinde fotographieren und markieren. </seg>
<seg id="57"> So erschafft man tatsächlich eine digitale Sammlung von Fotos, die man dann online stellen kann. </seg>
<seg id="58"> Ein Kind in London zeigt das Bild eines Fuchses und sagt: "Oh, heute habe ich einen Fuchs gesehen." </seg>
<seg id="59"> Ein Kind in Indien sagt: "Heute habe ich einen Affen gesehen." </seg>
<seg id="60"> Das schafft eine Art soziales Netzwerk rund um eine digitale Sammlung von Fotos, die man tatsächlich aufgenommen hat. </seg>
<seg id="61"> Es gibt eine Vielzahl von Möglichkeiten dabei Magie, die Welt und Technologie miteinander zu verbinden. </seg>
<seg id="62"> Im nächsten Buch planen wir eine Interaktion bei der man das Video des iPads benutzt und durch Augmented Reality eine Animation von Elfen sieht, die auf einer Pflanze vor dem Haus erscheinen. </seg>
<seg id="63"> An einer Stelle füllt sich der Bildschirm mit Blättern. </seg>
<seg id="64"> Man muss das Geräusch des Winds machen, sie wegblasen und den Rest des Buchs lesen. </seg>
<seg id="65"> Wir alle bewegen uns auf eine Welt zu, in der die Naturgewalten der Technologie näher kommen und in der Magie und Technologie sich annähern können. </seg>
<seg id="66"> Wir nutzen die Energie der Sonne. </seg>
<seg id="67"> Wir bringen unsere Kinder und uns näher an die natürliche Welt heran und an den Zauber, Spaß und die Liebe unserer Kindheit durch das einfache Medium einer Geschichte. </seg>
<seg id="68"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1378" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/bryan_stevenson_we_need_to_talk_about_an_injustice.html</url>
<description>In einem fesselnden und persönlichen Vortrag formuliert Menschenrechtsanwalt Bryan Stevenson einige unbequeme Wahrheiten über Amerikas Justizsystem. Er beginnt mit dem großen Missverhältnis, wenn es um Hautfarbe geht: Ein Drittel der männlichen schwarzen Bevölkerung war bereits einmal im Gefängnis. Diese Themen sind untrennbar verbunden mit Amerikas ungeschriebener Geschichte, werden nur selten mit dieser Offenheit, Einsicht und Überzeugungskraft diskutiert.</description>
<keywords>crime,culture,global issues,inequality,law</keywords>
<talkid>1378</talkid>
<title>Wir müssen über eine Ungerechtigkeit sprechen</title>
<seg id="1"> Dies ist wirklich eine außerordentliche Ehre für mich. </seg>
<seg id="2"> Ich verbringe den Großteil meiner Zeit mit Menschen in Untersuchungshaft, Gefängnissen oder Todeszellen. </seg>
<seg id="3"> Ich verbringe den Großteil meiner Zeit mit den sozial Schwächsten in den Sozialbausiedlungen und an Orten, an denen es sehr viel Hoffnungslosigkeit gibt. </seg>
<seg id="4"> Hier bei TED zu sein, zu sehen und zu hören, wie stimulierend das ist, hat mir sehr viel Kraft gegeben. </seg>
<seg id="5"> In der kurzen Zeit hier wurde mir eines klar: TED hat eine Identität. </seg>
<seg id="6"> Man kann hier Dinge sagen, die weltweit Einfluss haben. </seg>
<seg id="7"> Und manchmal, wenn etwas über TED kommt, bekommt es eine Bedeutung und Kraft, die es sonst nicht hätte. </seg>
<seg id="8"> Ich sage das, weil ich glaube, dass Identität sehr wichtig ist. </seg>
<seg id="9"> Wir haben einige fantastische Präsentationen gesehen. </seg>
<seg id="10"> Ich glaube, dass wir gelernt haben, dass die Worte eines Lehrers Bedeutung haben, aber das die Worte eines engagierten Lehrers besonders bedeutungsvoll sind. </seg>
<seg id="11"> Als Arzt kann man Gutes tun. Als fürsorglicher Arzt aber kann man noch mehr tun. </seg>
<seg id="12"> Und deshalb möchte ich über die Macht der Identität sprechen. </seg>
<seg id="13"> Ich habe das übrigens nicht in meiner Arbeit als Anwalt gelernt. </seg>
<seg id="14"> Ich habe das von meiner Großmutter gelernt. </seg>
<seg id="15"> Ich wurde groß in einer Familie, einem traditionellen afroamerikanischen Haushalt, der von einer Matriarchin dominiert wurde, und diese Matriarchin war meine Großmutter. </seg>
<seg id="16"> Sie war eine taffe, starke Frau, sie hatte Wirkung. </seg>
<seg id="17"> Sie hatte das letzte Wort in jedem Familienstreit. </seg>
<seg id="18"> Sie war auch der Ausgangspunkt vieler Streitigkeiten in unserer Familie. </seg>
<seg id="19"> Sie war die Tochter einer Sklavenfamilie. </seg>
<seg id="20"> Ihre Eltern wurden in den 1840ern in Virginia als Sklaven geboren. </seg>
<seg id="21"> Sie wurde um 1880 geboren und die Erfahrung der Sklaverei formte ihr Weltbild sehr stark. </seg>
<seg id="22"> Meine Großmutter war stark, aber sie war auch liebevoll. </seg>
<seg id="23"> Wenn ich sie als kleiner Junge traf, kam sie auf mich zu und umarmte mich. </seg>
<seg id="24"> Sie drückte mich so fest, dass ich kaum atmen konnte. Dann ließ sie mich los. </seg>
<seg id="25"> Eine oder zwei Stunden später, wenn ich ihr begegnete, kam sie auf mich zu und sagte: »Bryan, fühlst du noch meine Umarmung?« </seg>
<seg id="26"> Und wenn ich »Nein« sagte, umarmte sie mich wieder. Wenn ich »Ja« sagte, ließ sie mich in Ruhe. </seg>
<seg id="27"> An ihr war etwas, das machte, dass man immer in ihrer Nähe sein wollte. </seg>
<seg id="28"> Das einzige Problem dabei war, dass sie zehn Kinder hatte. </seg>
<seg id="29"> Meine Mutter war das jüngste ihrer zehn Kinder. </seg>
<seg id="30"> Manchmal, wenn ich Zeit mit ihr verbringen wollte, war es schwer, ihre Aufmerksamkeit zu erlangen. </seg>
<seg id="31"> Meine Cousins liefen überall herum. </seg>
<seg id="32"> Ich erinnere mich, ich muss acht oder neun gewesen sein, dass ich eines Morgens aufwachte und ins Wohnzimmer ging. Alle meine Cousins liefen herum. </seg>
<seg id="33"> Meine Großmutter saß am Ende des Zimmers und starrte mich an. </seg>
<seg id="34"> Zuerst dachte ich, dass das ein Spiel wäre. </seg>
<seg id="35"> Ich sah sie an und lächelte, aber sie sah sehr ernst aus. </seg>
<seg id="36"> Das ging so 15 oder 20 Minuten. Dann stand sie auf und kam zu mir herüber. Sie nahm mich bei der Hand und sagte: »Komm, Bryan. Du und ich, wir müssen reden.« </seg>
<seg id="37"> Ich erinnere mich noch daran als ob es gestern war. </seg>
<seg id="38"> Ich werde es nie vergessen. </seg>
<seg id="39"> Sie nahm mich mit nach draußen und sagte: »Bryan, ich werde dir etwas erzählen, aber du musst versprechen, dass du es nicht weitersagst.« </seg>
<seg id="40"> Ich sagte: »Versprochen, Oma.« </seg>
<seg id="41"> Sie sagte: »Ehrenwort?« Ich sagte: »Ja.« </seg>
<seg id="42"> Sie setzte mich hin und sah mich an. Sie sagte: »Ich möchte, dass du weißt, dass ich dich beobachtet habe.« </seg>
<seg id="43"> Sie sagte: »Ich glaube, du bist etwas Besonderes.« </seg>
<seg id="44"> Sie sagte: »Ich glaube, du kannst alles tun, was du tun willst.« </seg>
<seg id="45"> Ich werde das nie vergessen. </seg>
<seg id="46"> Dann sagte sie: »Du musst mir nur drei Dinge versprechen, Bryan.« </seg>
<seg id="47"> Ich sagte: »OK, Oma.« </seg>
<seg id="48"> Sie sagte: »Als erstes versprich mir, dass du deine Mama immer lieben wirst.« </seg>
<seg id="49"> Sie sagte: »Deine Mama ist mein Baby und du musst mit versprechen, dass du dich immer um sie kümmern wirst.« </seg>
<seg id="50"> Ich verehrte meine Mutter, also sagte ich: »Ja, Oma, das werde ich tun.« </seg>
<seg id="51"> Dann sagte sie: »Als Nächstes versprich mir, dass du immer das Richtige tun wirst.« auch wenn es schwer fällt, das Richtige zu tun.« </seg>
<seg id="52"> Ich dachte nach und sagte: »Ja, Oma. Ich verspreche es.« </seg>
<seg id="53"> Schließlich sagte sie: »Das Letzte, was du mir versprechen musst, ist« dass du niemals Alkohol trinken wirst.« </seg>
<seg id="54"> Nun, ich war neun Jahre alt und so sagte ich: »Ja, Oma. Ich verspreche es.« </seg>
<seg id="55"> Ich wuchs auf dem Land auf, im alten, ländlichen Süden und ich habe einen Bruder, der ein Jahr älter ist und eine ein Jahr jüngere Schwester. </seg>
<seg id="56"> Als ich etwa 14 oder 15 war, kam eines Tages mein Bruder nach Hause und brachte dieses Sixpack Bier mit schnappte sich meine Schwester und mich und ging mit uns in den Wald. </seg>
<seg id="57"> Wir alberten dort nur so herum wie sonst auch. </seg>
<seg id="58"> Dann nahm er einen Schluck Bier und bot meiner Schwester eines an, und sie nahm an, und dann boten sie mir eins an. </seg>
<seg id="59"> Ich sagte: »Nein, nein, nein. Schon OK. Macht ihr nur. Ich will kein Bier.« </seg>
<seg id="60"> Mein Bruder sagte: »Nun mach schon. Heute machen wir das, du machst doch auch sonst alles, was wir tun. </seg>
<seg id="61"> Ich hatte was, deine Schwester hatte was. Los, trink ein Bier.« </seg>
<seg id="62"> Ich sagte: »Ich will nicht. Macht ihr nur. Macht ihr nur.« </seg>
<seg id="63"> Mein Bruder starrte mich an. </seg>
<seg id="64"> Er sagte: »Was ist denn los mit dir? Nun trink doch was.« </seg>
<seg id="65"> Dann sah er mir ins Gesicht und sagte: »Oh nein, du machst dich doch nicht immer noch verrückt wegen der Unterhaltung mit Oma?« </seg>
<seg id="66"> Ich sagte: »Worüber redest du?« </seg>
<seg id="67"> Er sagte: »Oma erzählt allen Enkeln, dass sie was Besonderes sind.« </seg>
<seg id="68"> Ich war am Boden zerstört. </seg>
<seg id="69"> Ich werde Ihnen etwas gestehen. </seg>
<seg id="70"> Ich sollte das vermutlich nicht tun. </seg>
<seg id="71"> Das hier wird vielleicht öffentlich übertragen. </seg>
<seg id="72"> Ich bin 52 Jahre alt und ich gestehe, dass ich noch nie einen Tropfen Alkohol getrunken habe. </seg>
<seg id="73"> Ich sage das nicht, weil ich ich glaube, dass es tugendhaft ist. Ich sage das, weil Identität Macht bedeutet. </seg>
<seg id="74"> Wenn wir die richtige Art von Identität schaffen, können wir den Menschen um uns herum Dinge sagen, die sie zunächst nicht glauben. </seg>
<seg id="75"> Wir können sie dazu bekommen, Dinge zu tun, von denen sie dachten, sie könnten es nicht. </seg>
<seg id="76"> Natürlich würde meine Großmutter all ihren Enkeln sagen, sie seien etwas Besonderes. </seg>
<seg id="77"> Mein Großvater war während der Prohibition im Gefängnis. </seg>
<seg id="78"> Meine Onkel starben an alkoholinduzierten Krankheiten. </seg>
<seg id="79"> Und sie glaubte, dass dies die Themen seien, um die wir uns kümmern müssten. </seg>
<seg id="80"> Ich habe versucht, etwas über unser Justizsystem zu sagen. </seg>
<seg id="81"> Dieses Land ist anders als vor 40 Jahren. </seg>
<seg id="82"> 1972 waren 300.000 Menschen in Haftanstalten und im Gefängnis. </seg>
<seg id="83"> Heute sind es 2,3 Millionen. </seg>
<seg id="84"> Die Vereinigten Staaten haben heute die höchste Inhaftierungsrate der Welt. </seg>
<seg id="85"> Sieben Millionen Menschen sind auf Bewährung entlassen oder mit bedingter Strafaussetzung. </seg>
<seg id="86"> Meiner Meinung nach haben Masseninhaftierungen unsere Welt grundlegend verändert. </seg>
<seg id="87"> In sozial schwachen und schwarzen Teilen der Bevölkerung herrschen Verzweiflung und Hoffnungslosigkeit, aufgrund dieser Veränderungen. </seg>
<seg id="88"> Einer von drei männlichen Schwarzen zwischen 18 und 30 ist in Haft, im Gefängnis, auf Bewährung entlassen oder mit bedingter Strafaussetzung. </seg>
<seg id="89"> In städtischen Gemeinden überall im Land – von Los Angeles über Philadelphia, Baltimore bis Washington – sind 50 bis 60 Prozent aller schwarzen jungen Männer entweder in Haft, im Gefängnis, auf Bewährung entlassen oder mit bedingter Strafaussetzung. </seg>
<seg id="90"> Unser System wird aber nicht nur geformt durch Fragen, die mit Rassenzugehörigkeit zu tun haben, es wird auch durch Armut entstellt. </seg>
<seg id="91"> Wir haben in diesem Land ein Justizsystem, das Sie viel besser behandelt, wenn Sie reich und schuldig sind als arm und unschuldig. </seg>
<seg id="92"> Vermögen, nicht Verschulden, beeinflusst das Ergebnis. </seg>
<seg id="93"> Trotzdem scheinen wir damit ganz zufrieden zu sein. </seg>
<seg id="94"> Eine Politik aus Angst und Zorn hat uns davon überzeugt, dass diese Probleme nicht unsere Probleme sind. </seg>
<seg id="95"> Wir haben den Kontakt verloren. </seg>
<seg id="96"> Ich finde das interessant. </seg>
<seg id="97"> Es gibt da ein paar hochinteressante Entwicklungen. </seg>
<seg id="98"> Mein Heimatstaat Alabama entzieht Ihnen dauerhaft das Wahlrecht, wenn Sie strafrechtlich verurteilt werden. </seg>
<seg id="99"> Hier und heute in Alabama haben 34 Prozent der männlichen schwarzen Bevölkerung dauerhaft ihr Wahlrecht verloren. </seg>
<seg id="100"> Wir prognostizieren, dass in zehn Jahren die Quote der Aberkennung der bürgerlichen Ehrenrechte so hoch sein wird wie vor der Verabschiedung des Wahlrechtsgesetzes . </seg>
<seg id="101"> Das Schweigen ist ohrenbetäubend. </seg>
<seg id="102"> Ich vertrete Kinder. </seg>
<seg id="103"> Viele meiner Mandanten sind sehr jung. </seg>
<seg id="104"> Die Vereinigten Staaten von Amerika sind das einzige Land in der Welt, das dreizehnjährige Kinder zum Tod im Gefängnis verurteilt. </seg>
<seg id="105"> In diesem unserem Land gibt es für Kinder lebenslängliche Haftstrafen ohne bedingte Strafaussetzung. </seg>
<seg id="106"> Wir haben schon eine Menge Verfahren laufen. </seg>
<seg id="107"> Das einzige Land der Welt. </seg>
<seg id="108"> Ich vertrete Menschen in Todeszellen. </seg>
<seg id="109"> Die Frage der Todesstrafe ist eine interessante Frage. </seg>
<seg id="110"> Wir glauben, weil man es uns so beigebracht hat, dass die wahre Frage die ist: Hat ein Mensch verdient, für ein von ihm begangenes Verbrechen zu sterben? </seg>
<seg id="111"> Das ist eine sehr sensible Frage. </seg>
<seg id="112"> Man kann aber auch anders darüber denken, abhängig davon, wie wir unsere Identität sehen. </seg>
<seg id="113"> Die andere Sichtweise ist nicht: Hat jemand für ein Verbrechen den Tod verdient, sondern: Haben wir es verdient, zu töten? </seg>
<seg id="114"> Ich finde das faszinierend. </seg>
<seg id="115"> Die Todesstrafe in Amerika definiert sich durch Irrtum. </seg>
<seg id="116"> Auf neun Menschen, die wir hingerichtet haben, kommt einer, den wir für unschuldig befunden haben, der entlastet und aus der Todeszelle entlassen wurde. </seg>
<seg id="117"> Eine erstaunliche Fehlerquote. Einer von neun unschuldig. </seg>
<seg id="118"> Ich finde das faszinierend. </seg>
<seg id="119"> Wir würden niemals jemanden mit einem Flugzeug fliegen lassen, wenn für neun Flugzeuge, die abheben, eines abstürzt. </seg>
<seg id="120"> Aber irgendwie schaffen wir es, uns von diesem Problem abzunabeln. </seg>
<seg id="121"> Es ist nicht unser Problem. </seg>
<seg id="122"> Es ist nicht unsere Bürde. </seg>
<seg id="123"> Es ist nicht unser Kampf. </seg>
<seg id="124"> Ich rede viel über diese Fragen. </seg>
<seg id="125"> Ich rede über Rasse und die Frage, ob wir das Recht haben, zu töten. </seg>
<seg id="126"> Und es ist spannend, weil ich meinen Schülern afroamerikanische Geschichte beibringe. Ich rede über Sklaverei. </seg>
<seg id="127"> Ich rede über Terrorismus, die Zeit gegen Ende der Rekonstruktion, bis hin zum Beginn des 2. Weltkrieges. </seg>
<seg id="128"> Wir wissen nicht wirklich sehr viel darüber. </seg>
<seg id="129"> Aber für die Afroamerikaner in diesem Land war es eine Zeit des Terrors. </seg>
<seg id="130"> In vielen Gegenden mussten Menschen Angst vor Lynchmobs haben, </seg>
<seg id="131"> oder vor Bomben. </seg>
<seg id="132"> Es war die Angst vor Terror, der ihr Leben formte. </seg>
<seg id="133"> Diese älteren Menschen kommen jetzt zu mir und sagen: »Mr, Stevenson, Sie reden, Sie halten Vorträge. Sie sagen den Menschen, dass sie aufhören sollen zu sagen, dass wir es zum ersten Mal in der Geschichte unserer Nation mit Terrorismus zu tun haben: Nach dem 11. September.« </seg>
<seg id="134"> Sie sagen: »Nein – sagen Sie den Menschen, dass wir damit aufgewachsen sind.« </seg>
<seg id="135"> Und nach dem Terrorismus kamen natürlich die Rassentrennung und Jahrzehnte der rassistisch motivierten Unterwerfung und Apartheid. </seg>
<seg id="136"> Und dennoch gibt es in unserem Land eine Dynamik … Wir sprechen nicht gerne über unsere Probleme. </seg>
<seg id="137"> Wir sprechen nicht gerne über unsere Geschichte. </seg>
<seg id="138"> Und deshalb verstehen wir nicht wirklich, welche Bedeutung unsere Taten im historischen Kontext haben. </seg>
<seg id="139"> Wir stoßen ständig aufeinander. </seg>
<seg id="140"> Wir schaffen immer neue Spannungen und Konflikte. </seg>
<seg id="141"> Es fällt uns schwer, über Rasse zu sprechen, und ich glaube, das liegt daran, dass wir nicht willens sind, uns dem Prozess der Wahrheit und Versöhnung zu nähern. </seg>
<seg id="142"> In Südafrika haben die Menschen verstanden, dass die Rassentrennung nicht zu überwinden ist ohne die Bereitschaft zu Wahrheit und Versöhnung. </seg>
<seg id="143"> Selbst nach dem Völkermord in Ruanda gab es diese Bereitschaft, aber nicht in diesem unseren Land. </seg>
<seg id="144"> Ich habe einige Vorträge in Deutschland über die Todesstrafe gehalten. </seg>
<seg id="145"> Es war faszinierend, denn einer der Wissenschaftler stand nach meinem Vortrag auf und sagte: »Wissen Sie, es ist zutiefst verstörend, Sie so reden zu hören.« </seg>
<seg id="146"> Er sagte: »In Deutschland gibt es keine Todesstrafe. </seg>
<seg id="147"> Und natürlich kann es sie in Deutschland nie mehr geben.« </seg>
<seg id="148"> Es wurde ganz still. Dann sagte eine Frau: »Mit unserer Geschichte ist es unmöglich, dass wir uns jemals wieder für das systematische Töten von Menschen aussprechen. </seg>
<seg id="149"> Es wäre gewissenlos von uns, bewusst und gezielt Menschen hinzurichten.« </seg>
<seg id="150"> Ich dachte darüber nach. </seg>
<seg id="151"> Wie es sich anfühlen würde, in einer Welt zu leben, in der der deutsche Staat Menschen hinrichten ließ, besonders, wenn darunter unverhältnismäßig viele Juden wären. </seg>
<seg id="152"> Es wäre unerträglich. </seg>
<seg id="153"> Es wäre gewissenlos. </seg>
<seg id="154"> Und dennoch, hier in diesem Land, in den Staaten des alten Südens, richten wir Menschen hin – hier ist das Risiko, zum Tode verurteilt zu werden, elf Mal höher, wenn das Opfer weiß ist, als wenn es schwarz ist. 22 Mal höher, wenn der Angeklagte schwarz ist und das Opfer weiß – in denselben Bundesstaaten, in deren Erde die Körper gelynchter Menschen ruhen. </seg>
<seg id="155"> Und dennoch gibt es da diese mentale Abkopplung. </seg>
<seg id="156"> Ich glaube, unsere Identität ist bedroht. </seg>
<seg id="157"> Wenn wir uns nicht damit befassen, mit diesen schwierigen Themen, dann sind die positiven und wunderbaren Dingen ebenfalls betroffen. </seg>
<seg id="158"> Wir lieben Innovation. </seg>
<seg id="159"> Wir lieben Technologie und Kreativität. </seg>
<seg id="160"> Wir lieben Unterhaltung. </seg>
<seg id="161"> Aber schlussendlich werden diese Realitäten überschattet von Leid, Missbrauch, Herabsetzung, Ausgrenzung. </seg>
<seg id="162"> Mir erscheint es wichtig, beides zu vereinen. </seg>
<seg id="163"> Denn wir reden letztlich darüber dass wir mehr Hoffnung brauchen, mehr Engagement, mehr Hingabe, um in einer komplexen Welt bestehen zu können. </seg>
<seg id="164"> Für mich bedeutet das Zeit aufzubringen, nachzudenken und zu reden über die Armen, die Benachteiligten, die, die niemals bei TED sein werden. </seg>
<seg id="165"> Aber nachdenken auf eine Art und Weise, die in unser eigenes Leben integriert ist. </seg>
<seg id="166"> Wir alle müssen letzten Endes Dinge glauben, die wir nicht sehen können. </seg>
<seg id="167"> Wir tun das. So rational wir auch sind, so sehr wir Intellekt schätzen. </seg>
<seg id="168"> Innovation, Kreativität, und Entwicklung kommen nicht nur aus unseren Köpfen. </seg>
<seg id="169"> Sie kommen aus Ideen, die angetrieben werden durch die Überzeugung in unseren Herzen. </seg>
<seg id="170"> Es ist diese Kopf-Herz-Verbindung, von der ich glaube, dass sie uns antreibt, nicht nur offen zu sein für all die hellen und begeisternden Dinge, sondern auch für die dunklen und problematischen. </seg>
<seg id="171"> Vaclav Havel, der große tschechische Politiker, hat einmal gesagt: </seg>
<seg id="172"> »Als wir in Osteuropa gegen die Unterdrückung kämpften, wollten wir alles Mögliche. Aber was wir am meisten brauchten, war Hoffnung, eine geistige Orientierung, die Bereitschaft, manchmal an hoffnungslosen Orten zu sein, und Zeuge zu sein.« </seg>
<seg id="173"> Diese geistige Orientierung ist der Kern dessen, wovon ich glaube, dass auch die TED-Gemeinschaften sich dafür engagieren müssen. </seg>
<seg id="174"> Es gibt keine Abgrenzung um Technologie und Design, die es uns erlaubt, ganz und gar menschlich zu sein, solange wir nicht auch Augen und Ohren haben für Armut, Ausgrenzung und Ungerechtigkeit. </seg>
<seg id="175"> Ich möchte Sie warnen. Diese Art von Identität fordert sehr viel mehr von uns, als wenn wir uns nicht darum kümmerten. </seg>
<seg id="176"> Sie wird Sie zutiefst berühren. </seg>
<seg id="177"> Als junger Anwalt hatt ich das große Privileg, Rosa Parks zu treffen, </seg>
<seg id="178"> Frau Parks kam immer wieder mal zurück nach Montgomery, wo sie zwei ihrer ältesten Freunde traf. diese älteren Frauen, Johnnie Carr, die den Montgomery-Busboykott organisiert hatte – eine unglaubliche Afroamerikanerin – und Virginia Durr, eine Weiße, deren Ehemann, Clifford Durr, Dr. King vertrat. </seg>
<seg id="179"> Diese Frauen trafen sich also und unterhielten sich einfach. </seg>
<seg id="180"> Ab und zu rief Frau Carr mich dann an und sagte: »Bryan, Frau Parks kommt in die Stadt. Wir wollen uns unterhalten. </seg>
<seg id="181"> Wollen Sie dazukommen und zuhören?« </seg>
<seg id="182"> Und ich sagte: »Ja, sehr gerne.« </seg>
<seg id="183"> Sie sagte: »Und was werden Sie tun, wenn Sie hier sind?« </seg>
<seg id="184"> Ich sagte: »Ich werde zuhören.« </seg>
<seg id="185"> Und ich ging rüber und hörte einfach nur zu. </seg>
<seg id="186"> Es war immer so inspirierend, so beflügelnd. </seg>
<seg id="187"> Eines Tages saß ich dort und hörte diesen Frauen zu, und nach ein paar Stunden drehte sich Frau Parks zu mir um uns sagte: »Nun Bryan, sagen Sie mir, was die ›Initiative für gleiches Recht‹ ist. </seg>
<seg id="188"> Was versuchen Sie zu erreichen?« </seg>
<seg id="189"> Ich begann mit meinem üblichen Vortrag. </seg>
<seg id="190"> Ich sagte: »Wir versuchen, gegen Ungerechtigkeit vorzugehen. </seg>
<seg id="191"> Wr wollen Menschen helfen, die unschuldig verurteilt wurden. </seg>
<seg id="192"> Wir wollen Voreingenommenheit und Diskriminierung im Strafvollzugssystem bekämpfen. </seg>
<seg id="193"> Wir wollen lebenslängliche Haftstrafen ohne bedingte Strafaussetzung für Kinder abschaffen. </seg>
<seg id="194"> Wir wollen etwas gegen die Todesstrafe unternehmen. </seg>
<seg id="195"> Wir wollen die Anzahl der Häftlinge senken. </seg>
<seg id="196"> Wir wollen Masseninhaftierungen abschaffen.« </seg>
<seg id="197"> Ich hielt meinen üblichen Vortrag, und danach sah sie mich an und sagte: »Mhmm. Mhmm. Mhmm.« </seg>
<seg id="198"> Sie sagte: »Das wird Sie sehr, sehr müde machen.« </seg>
<seg id="199"> Dann lehnte Frau Carr sich vor zu mir, legte einen Finger auf mein Gesicht und sagte: »Und deshalb müssen Sie sehr, sehr tapfer sein.« </seg>
<seg id="200"> Und deshalb glaube ich, dass die TED-Gemeinschaft tapferer sein sollte. </seg>
<seg id="201"> Wir müssen Wege finden. uns diesen Herausforderungen zu stellen: diesen Problemen, diesem Leid. </seg>
<seg id="202"> Denn letztlich hängt unsere Menschlichkeit, von unser aller Menschlichkeit ab. </seg>
<seg id="203"> In meiner Arbeit habe ich ganz einfache Dinge gelernt. </seg>
<seg id="204"> Ich habe ein paar ganz einfache Dinge gelernt. </seg>
<seg id="205"> dass wir alle mehr sind, als das Schlimmste, was wir jemals getan haben. </seg>
<seg id="206"> Ich glaube, das gilt für jeden Menschen auf dem Planeten. </seg>
<seg id="207"> Wenn jemand lügt, ist er nicht nur einfach ein Lügner. </seg>
<seg id="208"> Wenn jemand etwas nimmt, das ihm nicht gehört, ist er nicht nur ein Dieb. </seg>
<seg id="209"> Selbst wer jemanden tötet, ist nicht nur ein Mörder. </seg>
<seg id="210"> Und weil das so ist, gibt es eine grundlegende menschliche Würde, die das Gesetz respektieren muss. </seg>
<seg id="211"> Ich glaube auch, dass in vielen Teilen dieses Landes, und mit Sicherheit in vielen Teilen der Erde, das Gegenteil von Armut nicht Reichtum ist. </seg>
<seg id="212"> Ich glaube das nicht. </seg>
<seg id="213"> Ich glaube, dass an zu vielen Orten das Gegenteil von Armut Gerechtigkeit ist. </seg>
<seg id="214"> Und schließlich glaube ich, dass, obwohl sie so dramatisch ist, so schön und inspirierend, und so anregend, wir am Ende nicht an unserer Technologie gemessen werden, nicht an den Dingen, die wir entwickeln, nicht an unserem Intellekt und Verstand. </seg>
<seg id="215"> Schlussendlich wird eine Gesellschaft nicht daran gemessen, wie sie ihre Reichen und Mächtigen und Privilegierten behandelt, sondern daran, wie sie mit den Armen umgeht, den Verurteilten, den Inhaftierten. </seg>
<seg id="216"> Denn in diesem Kontext erst beginnen wir, die wahrhaft erstaunlichen Dinge zu begreifen, die uns ausmachen. </seg>
<seg id="217"> Manchmal verliere ich das Gleichgewicht. Eine Geschichte zum Schluss. </seg>
<seg id="218"> Manchmal dränge ich zu sehr. </seg>
<seg id="219"> Ich werde müde, wie wir alle. </seg>
<seg id="220"> Manchmal eilen diese Ideen unserem Denken voraus, auf ganz wichtige Art und Weise. </seg>
<seg id="221"> Ich vertrete diese Kinder, die zu sehr harten Strafen verurteilt wurden. </seg>
<seg id="222"> Ich gehe ins Untersuchungsgefängnis und besuche einen Mandanten, der 13 oder 14 Jahre alt sein mag, und der als Erwachsener vor Gericht stehen soll. </seg>
<seg id="223"> Dann frage ich mich: Wie konnte das passieren? </seg>
<seg id="224"> Wie kann ein Richter jemanden in etwas verwandeln, das er nicht ist? </seg>
<seg id="225"> Der Richter betrachtet ihn als Erwachsenen, aber ich sehe ein Kind. </seg>
<seg id="226"> Eines Nachts blieb ich zu lange auf und dachte, meine Güte, wenn ein Richter uns in etwas anderes verwandeln kann, dann muss er Zauberkräfte haben. </seg>
<seg id="227"> Genau, Bryan, der Richter hat Zauberkräfte. </seg>
<seg id="228"> Du solltest dir auch welche wünschen. </seg>
<seg id="229"> Und weil es spät war, und ich nicht mehr richtig denken konnte, fing ich an, an einem Antrag zu arbeiten. </seg>
<seg id="230"> Ich hatte einen 14jährigen, armen schwarzen Jungen als Mandanten. </seg>
<seg id="231"> Und ich fing an mit diesem Antrag. Die Überschrift lautete: »Antrag, meinen armen, 14jährigen schwarzen Mandanten wie einen privilegierten, weißen, 75jährigen Topmanager zu behandeln.‌« </seg>
<seg id="232"> in meinem Antrag erklärte ich, dass Fehlverhalten der Staatsanwaltschaft und der Polizei sowie Verfahrensfehler zu berücksichtigen seien. </seg>
<seg id="233"> Es gab eine verrückte Zeile darüber, dass in diesem Land nichts mehr Rechtens ist, dass es nur noch Fehlverhalten gibt. </seg>
<seg id="234"> Am nächsten Morgen wachte ich auf und wusste nicht mehr, ob ich diesen verrückten Antrag nur geträumt oder ihn tatsächlich geschrieben hatte. </seg>
<seg id="235"> Und zu meinem Entsetzen hatte ich ihn nicht nur geschrieben, sondern auch ans Gericht geschickt. </seg>
<seg id="236"> Ein paar Monate gingen vorüber und ich hatte gerade alles vergessen. </seg>
<seg id="237"> Schließlich aber entschied ich mich, mein Gott, ich muss ja ins Gericht und diesen verrückten Fall vortragen. </seg>
<seg id="238"> Ich stieg ins Auto und war wirklich überwältigt – überwältigt. </seg>
<seg id="239"> Ich fuhr also zum Gericht. </seg>
<seg id="240"> Und ich dachte, das wird so schwer, so schmerzhaft. </seg>
<seg id="241"> Schließlich stieg ich aus meinem Auto und ging die Treppe zum Gericht hoch. </seg>
<seg id="242"> als ich die Treppe zum Gericht hochging. war da ein älterer, schwarzer Mann, der Hausmeister im Gericht. </seg>
<seg id="243"> Als er mich sah, kam er zu mir herüber und sagte: »Wer sind Sie?« </seg>
<seg id="244"> Ich sagte: »Ich bin Anwalt.« Er sagte: »Sie sind Anwalt?« Ich sagte: »Ja.« </seg>
<seg id="245"> Er kam zu mir und umarmte mich. </seg>
<seg id="246"> Dann flüsterte er mir ins Ohr. </seg>
<seg id="247"> Er sagte: »Ich bin so stolz auf Sie.« </seg>
<seg id="248"> Und ich muss sagen, es gab mir Kraft. </seg>
<seg id="249"> Es berührte etwas ganz tief in mir, Identität, die Fähigkeit jedes einzelnen, etwas beizutragen zu einer Gemeinschaft, zu einer Perspektive der Hoffnung. </seg>
<seg id="250"> Nun, ich betrat den Gerichtssaal. </seg>
<seg id="251"> Sobald der Richter mich sah, </seg>
<seg id="252"> sagte er: »Herr Stevenson, haben Sie diesen verrückten Antrag gestellt?« </seg>
<seg id="253"> Ich sagte: »Ja.« Und dann fingen wir an, zu diskutieren. </seg>
<seg id="254"> Immer mehr Menschen kamen herein, einfach weil sie wütend waren, </seg>
<seg id="255"> dass ich diese verrückten Sachen geschrieben hatte. </seg>
<seg id="256"> Polizeibeamte kamen herein und stellvertretende Staatsanwälte und Büroangestellte. </seg>
<seg id="257"> Im Handumdrehen war der Gerichtssaal voller Menschen, die wütend waren, dass wir über Hautfarbe sprachen, über Armut, über Ungleichheit. </seg>
<seg id="258"> Aus meinem Augenwinkel sah ich den Hausmeister auf und ab gehen. </seg>
<seg id="259"> Er sah immer wieder durch das Fenster und konnte das ganze Tohuwabohu hören. </seg>
<seg id="260"> Er ging auf und ab. </seg>
<seg id="261"> Schließlich kam dieser ältere schwarze Mann mit einem sehr besorgten Gesichtsausruck in den Gerichtssaal und setzte sich direkt hinter mich, beinahe auf die Verteidigungsbank. </seg>
<seg id="262"> Zehn Minuten später kündigte der Richter eine Pause an. </seg>
<seg id="263"> Während der Pause kam ein Polizeibeamter herein, den es störte, dass der Hausmeister im Gerichtssaal war. </seg>
<seg id="264"> Dieser Deputy rannte hinüber zu dem älteren Schwarzen. </seg>
<seg id="265"> Er sagte: »Jimmy, was machen Sie im Gerichtssaal?« </seg>
<seg id="266"> Der ältere schwarze Mann stand auf. Er sah den Deputy an, dann sah er mich an, und er sagte: »Ich bin hergekommen, um diesem jungen Mann zu sagen, Verlieren Sie das Ziel nicht aus den Augen. Geben Sie nicht auf.‌« </seg>
<seg id="267"> Ich bin zur TED gekommen, weil ich glaube, dass viele von Ihnen verstanden haben, dass das moralische Pendel des Universums weit ausschwingt, aber dass es der Gerechtigkeit zuneigt. </seg>
<seg id="268"> Dass wir als Menschen nicht vollständig entwickelt sind, solange wir uns nicht um Menschenrechte und Grundwerte kümmern. </seg>
<seg id="269"> Dass unser aller Überleben mit dem Überleben jedes einzelnen verknüpft ist. </seg>
<seg id="270"> Dass wir unsere Visionen von Technologie und Gestaltung, von Unterhaltung und Kreativität verbinden müssen mit Menschlichkeit, Mitleid und Gerechtigkeit. </seg>
<seg id="271"> Und vor allem möchte ich jenen von Ihnen, die das ebenso sehen, einfach nur sagen: Verlieren Sie das Ziel nicht aus den Augen. Geben Sie nicht auf. </seg>
<seg id="272"> Sie haben bei diesem Publikum, dieser Gemeinschaft einen offensichtlichen Wunsch gesehen und gehört, Ihnen zu helfen und etwas zu tun. </seg>
<seg id="273"> Was können wir noch tun? </seg>
<seg id="274"> Bryan Stevenson: Nun, es gibt überall Möglichkeiten. </seg>
<seg id="275"> Wenn Sie in Kalifornien leben, gibt es da in diesem Frühling einen Volksentscheid, bei dem es darum geht, tatsächlich eine Anstrengung zu unternehmen, etwas von dem Geldstrom umzuleiten, der sonst in die Politik der Bestrafung fließt. </seg>
<seg id="276"> Hier, in Kalifornien zum Beispiel wird man in den nächsten fünf Jahren eine Milliarde Dollar für die Todesstrafe ausgeben. eine Milliarde Dollar. </seg>
<seg id="277"> Und trotzdem enden 46 % aller Tötungsdelikte nicht mit einer Verhaftung. </seg>
<seg id="278"> 56 % aller Vergewaltigungsfälle kommen nicht vor Gericht. </seg>
<seg id="279"> Hier gibt es die Chance, etwas zu tun. </seg>
<seg id="280"> Dieses Referendum wird vorschlagen, das Geld in mehr Sicherheitskräfte und Sicherheit zu investieren. </seg>
<seg id="281"> Ich glaube, überall gibt es Möglichkeiten. </seg>
<seg id="282"> Während der letzten drei Jahrzehnte ist die Verbrechensrate in Amerika immens gesunken. </seg>
<seg id="283"> Diese Tatsache wird oft in einen Zusammenhang mit den erhöhten Inhaftierungszahlen gestellt. </seg>
<seg id="284"> Was würden Sie jemandem sagen, der das glaubt? </seg>
<seg id="285"> Nun, tatsächlich hat sich die Zahl der Gewaltverbrechen nicht sehr verändert. </seg>
<seg id="286"> Der Großteil der Masseninhaftierungen in diesem Land fand nicht wirklich in der Klasse der Gewaltverbrechen statt. </seg>
<seg id="287"> Es war der fehlgeleitete Kreuzzug gegen Drogen. </seg>
<seg id="288"> Daher kommen die dramatischen hohen Zahlen bei den Gefängnisinsassen. </seg>
<seg id="289"> Wir haben uns hinreißen lassen von der Rhetorik der Bestrafung. </seg>
<seg id="290"> Nun haben wir »Drei-Verstöße«-Gesetze, die Menschen für immer hinter Gitter bringen, für einen Fahrraddiebstahl, für den Diebstahl geringfügigen Gutes, statt dass man sie zwingt, die Sachen den Opfern zurückzugeben. </seg>
<seg id="291"> Ich glaube, wir müssen mehr tun, um Menschen zu helfen, die Opfer einer Straftat geworden sind, nicht weniger. </seg>
<seg id="292"> Und ich glaube, dass unsere jetzige Bestrafungsphilosophie niemandem hilft. </seg>
<seg id="293"> Ich glaube, das ist es, was wir ändern müssen. </seg>
<seg id="294"> Bryan, Sie haben hier wirklich eine Saite zum Schwingen gebracht. </seg>
<seg id="295"> Sie sind eine inspirierende Persönlichkeit. </seg>
<seg id="296"> Danke, dass Sie bei TED waren. Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1375" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/peter_diamandis_abundance_is_our_future.html</url>
<description>Auf der TED2012 Bühne spricht sich Peter Diamandis für Optimismus aus – wir werden neue Wege und Lösungsansätze erfinden, um die Herausforderungen zu überwinden. "Ich meine nicht, dass wir keine Probleme haben – die haben wir... Aber letztendlich werden wir auch diese überwinden."</description>
<keywords>cities,invention,sustainability,technology</keywords>
<talkid>1375</talkid>
<title> In der Zukunft leben wir im Überfluss</title>
<seg id="1"> Sprecher: Bin Ladens Tod bringt ein erhöhtes Gefahrenrisiko mit sich. </seg>
<seg id="2"> Sprecher 2: Hungersnot in Somalia. Sprecher 3: Pfefferspray der Polizei. </seg>
<seg id="3"> Sprecher 4: Bösartige Kartelle. Sprecher 5: Gefährliche Kreuzfahrtschiffe. </seg>
<seg id="4"> Sprecher 6: Gesellschaftlicher Verfall. Sprecher 7: 65 Tote. </seg>
<seg id="5"> Sprecher 8: Tsunamiwarnung. Sprecher 9: Cyber-Attacken </seg>
<seg id="6"> Verschiedene Sprecher: Drogenkrieg. Massenvernichtungswaffen. Tornado. </seg>
<seg id="7"> Rezession. Stillstand. Doomsday. Ägypten. Syrien. </seg>
<seg id="8"> Krise. Tod. Katastrophe. </seg>
<seg id="9"> Oh mein Gott. </seg>
<seg id="10"> Also das sind nur ein paar der Clips, die ich über die letzten sechs Monate gesammelt habe – Es hätten aber auch die letzten sechs Tage sein können. Oder die letzten sechs Jahre. </seg>
<seg id="11"> Tatsache ist, dass die Medien es bevorzugen, uns negative Themen zu zeigen, weil unser Verstand genau diesen Themen Aufmerksamkeit schenkt. </seg>
<seg id="12"> Und es gibt auch einen sehr guten Grund dafür. </seg>
<seg id="13"> Jede Sekunde jeden Tages fangen unsere Sinne viel mehr Informationen auf als unser Hirn jemals verarbeiten kann. </seg>
<seg id="14"> Und weil uns nichts wichtiger ist als unser Überleben, ist die erste Haltestelle für all die Informationen ein Teil unseres Temporallappens, die Amygdala. </seg>
<seg id="15"> Die Amygdala ist also unser Frühwarnsystem, unser Gefahrendetektor. </seg>
<seg id="16"> Es sortiert und durchkämmt die gesamten Informationen auf der Suche nach jeglicher Andeutung von Gefahr in unserer Umgebung. </seg>
<seg id="17"> Wenn wir also die Nachrichten sehen, bevorzugen wir es, nach negativen Neuigkeiten Ausschau zu halten. </seg>
<seg id="18"> Und das alte Sprichwort "Wenn es blutet, steigt die Nachfrage" ist sehr wahr. </seg>
<seg id="19"> Nun, mit all unseren digitalen Geräten, die uns sieben Tage die Woche, 24 Stunden am Tag all diese negativen Nachrichten zustellen, ist es kein Wunder, dass wir pessimistisch sind. </seg>
<seg id="20"> Es ist kein Wunder, dass jeder denkt, dass es der Welt immer schlechter geht. </seg>
<seg id="21"> Aber möglicherweise ist dies nicht der Fall. </seg>
<seg id="22"> Möglicherweise ist das der Wirklichkeit. </seg>
<seg id="23"> Vielleicht beschleunigt sich der enorme Fortschritt, den wir im letzten Jahrhundert durch eine Reihe von Kräften gemacht haben, sich so stark, dass es uns in den nächsten drei Jahrzehnten möglich wird, eine Welt des Überflusses zu erschaffen. </seg>
<seg id="24"> Nun, ich sage nicht, dass wir keine großen Probleme haben – Klimakrise, Artensterben, Wasser- und Energieprobleme – die haben wir schon. </seg>
<seg id="25"> Und als Menschen sind wir viel besser darin, Probleme auf sehr lange Sicht vorauszusehen, aber sie schlussendlich doch zu überwinden. </seg>
<seg id="26"> Sehen wir uns doch einmal an, was wir im letzten Jahrhundert erreicht haben, damit wir die Entwicklung vorhersehen können. </seg>
<seg id="27"> In den letzten 100 Jahren hat sich die durchschnittliche Lebenserwartung mehr als verdoppelt, das an die Inflation angepasste Durchschnittseinkommen der Weltbevölkerung hat sich verdreifacht. </seg>
<seg id="28"> Kindersterblichkeit hat sich um ein Zehntel verringert. </seg>
<seg id="29"> Dazu kommt, dass die Ernährungs-, Elektrizitäts- Transport- und Kommunikationskosten sich um ein Vielfaches verringert haben. </seg>
<seg id="30"> Steve Pinker hat uns gezeigt, dass wir derzeit in einer sehr friedlichen Zeit der Menschengeschichte leben. </seg>
<seg id="31"> Und laut Charles Kenny ist die Alphabetisierungsquote in den vergangenen 130 Jahren von 25 % auf 80 % gestiegen. </seg>
<seg id="32"> Wir leben in einer wirklich außergewöhnlichen Zeit. </seg>
<seg id="33"> Und viele Menschen vergessen dies. </seg>
<seg id="34"> Und wir erhöhen unsere Erwartungen ständig weiter. </seg>
<seg id="35"> Tatsächlich haben wir Armut neu definiert. </seg>
<seg id="36"> Bedenken Sie, dass ein großer Anteil der Amerikaner, die unter der Armutsgrenze leben, Zugang zu Strom, Wasser, Toiletten, Kühlschränken, Fernseher, Mobiltelefonen, Klimaanlagen und Autos haben. </seg>
<seg id="37"> Die reichsten Kapitalisten des letzten Jahrhunderts, die Imperatoren der Erde, hätten sich niemals solche Luxusgüter erträumen können. </seg>
<seg id="38"> Die Grundlage für vieles davon bilden Technologien, und diese wachsen expotentiell. </seg>
<seg id="39"> Mein guter Freund Ray Kurzweil hat uns gezeigt, dass jedes Tool, das zur Informationstechnologie wird, auf der Kurve von Moores Gesetz große Sprünge macht, und sich der Preis-Performance-Quotient alle 12 bis 24 Monate verdoppelt. </seg>
<seg id="40"> Darum kostet das Mobiltelefon in Ihrer Tasche circa eine Million mal weniger und ist tausendfach schneller als ein Supercomputer aus den 70ern. </seg>
<seg id="41"> Nun schauen Sie sich diese Kurve an. </seg>
<seg id="42"> Das ist Moores Gesetz der letzten hundert Jahre. </seg>
<seg id="43"> Beachten Sie zwei Dinge an dieser Kurve. </seg>
<seg id="44"> Erstens, wie geschmeidig sie verläuft – in guten wie in schlechten Zeiten, Krieg oder Frieden, Rezession, Depression und Hochkonjunktur. </seg>
<seg id="45"> Das ist das Ergebnis von schnelleren Computern, die schnellere Computer bauen. </seg>
<seg id="46"> Sie verlangsamt sich für keines unserer großen Probleme. </seg>
<seg id="47"> Außerdem, trotz ihres logarithmischen Verlaufs auf der linken Seite verläuft sie aufwärts. </seg>
<seg id="48"> Die Wachstumsrate selbst beschleunigt sich also. </seg>
<seg id="49"> Und auf dieser Kurve, auf dem Rücken von Moores Gesetz, finden wir eine Reihe außergewöhnlicher Technologien, die allen zur Verfügung stehen. </seg>
<seg id="50"> "Cloud-Computing", etwas, das meine Freunde bei Autodesk "Infinite-Computing" nennen, Sensoren und Netzwerke, Roboter, 3D-Drucker, die es ermöglichen, die persönliche Produktion auf unserem Planeten zu demokratisieren, synthetische Biologie, Treibstoffe, Impfungen und Nahrung, digitale Medizin, Nano-Materialien und künstliche Intelligenz. </seg>
<seg id="51"> Wie viele von Ihnen haben den Sieg von IBMs Supercomputer Watson bei "Risiko" gesehen? </seg>
<seg id="52"> Das war doch grandios. </seg>
<seg id="53"> Ich habe mal die Zeitungen durchforstet und nach den besten Schlagzeilen gesucht, die ich finden konnte. </seg>
<seg id="54"> Ich liebe diese: "Watson bezwingt menschlichen Gegner." </seg>
<seg id="55"> "Risiko" ist kein einfaches Spiel. </seg>
<seg id="56"> Es geht darum, die Nuancen der Sprache zu verstehen. </seg>
<seg id="57"> Stellen Sie sich mal vor, dass diese künstliche Intelligenz jedem Besitzer eines Mobiltelefones zur Verfügung stünde. </seg>
<seg id="58"> Vor vier Jahren starteten Ray Kurzweil und ich hier bei TED eine neue Universität, die "Singularity University" heißt. </seg>
<seg id="59"> Wir bringen unseren Studenten all diese Technologien bei, mit besonderem Fokus darauf, wie diese genutzt werden können, um die großen Herausforderungen der Menschheit zu lösen. </seg>
<seg id="60"> Und jedes Jahr bitten wir die Studenten, Unternehmen, Produkte und Dienstleistungen zu schaffen, die innerhalb eines Jahrzehnts positiv das Leben von Millarden von Menschen beinflussen können. </seg>
<seg id="61"> Denken Sie darüber nach, dass eine Gruppe von Studenten heute das Leben von Milliarden von Menschen beeinflussen kann. </seg>
<seg id="62"> Vor 30 Jahren hätte sich dies lächerlich angehört. </seg>
<seg id="63"> Heute können wir auf Dutzende von Unternehmen verweisen die genau dies geschafft haben. </seg>
<seg id="64"> Wenn ich daran denke, Überfluss zu schaffen, dann meine ich nicht ein Leben voller Luxus für jeden auf diesem Planeten; es geht mir darum, ein Leben voller Möglichkeiten zu schaffen. </seg>
<seg id="65"> Es geht darum, aus knappen Gütern Überfluss zu schaffen. </seg>
<seg id="66"> Knappheit ist nämlich kontextbezogen, und Technologie ist eine Ressourcen befreiende Kraft. </seg>
<seg id="67"> Hier ist ein Beispiel. </seg>
<seg id="68"> Dies ist die Geschichte von Napoleon III. in der Mitte des 18. Jahrhunderts. </seg>
<seg id="69"> Er ist der Typ links. </seg>
<seg id="70"> Er hat den König von Siam zum Abendessen eingeladen. </seg>
<seg id="71"> Napoleons Soldaten bekamen Silber-Besteck, Napoleon selbst bekam Gold-Besteck. </seg>
<seg id="72"> Der König von Siam jedoch bekam Aluminium-Besteck. </seg>
<seg id="73"> Aluminium war zu dieser Zeit das wertvollste Metall auf dem Planeten, wertvoller als Gold und Platin. </seg>
<seg id="74"> Dies ist der Grund, warum die Kuppel des Washington-Monuments aus Aluminium gefertigt wurde. </seg>
<seg id="75"> Obwohl Aluminium 8,3 Prozent der Erdmasse einnimmt, kommt es nicht als reines Metall vor. </seg>
<seg id="76"> Es wird durch Sauerstoff und Silikate verbunden. </seg>
<seg id="77"> Aber dann wurde die Technologie der Elektrolyse entwickelt und machte Aluminiumherstellung so günstig, dass wir es mit unserer Wegwerf-Mentalität nutzen. </seg>
<seg id="78"> Dann lasst uns diese Analogie mal in die Zukunft projizieren. </seg>
<seg id="79"> Wir denken heute an Energieknappheit. </seg>
<seg id="80"> Meine Damen und Herren, wir leben auf einem Planeten der mit 5.000-mal mehr Energie gefüllt ist als wir jährlich verbrauchen. </seg>
<seg id="81"> 16 Terawatt Energie prasseln alle 88 Minuten auf die Erdoberfläche. </seg>
<seg id="82"> Es handelt sich nicht um Knappheit, das Problem ist Zugänglichkeit. </seg>
<seg id="83"> Und es gibt gute Neuigkeiten. </seg>
<seg id="84"> In diesem Jahr hat man es zum ersten Mal geschafft, die Kosten für Solarstrom in Indien zu 50 Prozent des Diesel-Stroms zu reduzieren – 8.8 Rupien im Vergleich zu 17 Rupien. </seg>
<seg id="85"> Die Kosten für Solarenergie fielen im letzten Jahr um 50 Prozent. </seg>
<seg id="86"> Letzten Monat hat das MIT eine Studie veröffentlicht, die zeigt, dass bis zum Ende dieses Jahrzehnts in den sonnigen Gegenden der USA Solarenergie 6 Cent pro KWh, im Vergleich zu 15 Cent im nationalen Durchschnitt kosten wird. </seg>
<seg id="87"> Und wenn wir einen Energieüberschuss haben, dann werden wir auch Wasser im Überfluss haben. </seg>
<seg id="88"> Sprechen wir über Wasser-Kriege. </seg>
<seg id="89"> Erinnern Sie sich daran, als Carl Sagan das Voyager-Raumfahrzeug 1990, als es am Saturn vorbeigezogen war, zurück in Richtung Erde drehte? </seg>
<seg id="90"> Er nahm ein berühmtes Foto auf. Wie hieß es? </seg>
<seg id="91"> "A Pale Blue Dot." </seg>
<seg id="92"> Weil wir auf einem Wasserplaneten leben. </seg>
<seg id="93"> Wir leben auf einem Planeten, der zu 70 Prozent mit Wasser bedeckt ist. </seg>
<seg id="94"> Ja, es sind 97,5 Prozent Salzwasser, 2 Prozent sind vereist, und wir kämpfen um 0,5 Prozent des Wassers auf dem Planeten, aber hier gibt es auch Hoffnung. </seg>
<seg id="95"> Und es gibt neue Technologien, nicht in 10 oder 20 Jahren, sondern jetzt. </seg>
<seg id="96"> Es sind neue Nanotechnologien auf dem Weg, Nano-Materialien. </seg>
<seg id="97"> Und aus einem Gespräch heute morgen mit Dean Kaman, einem der Innovatoren des Do It Yourself, möchte ich etwas mit Ihnen teilen – er gab mir die Erlaubnis – seine Technolgie, die "Slingshot" heißt, und von der viele von Ihnen vielleicht schon gehört haben. Es hat die Größe eines Kühlschranks im Studentenheim. </seg>
<seg id="98"> Es kann tausend Liter sauberes Trinkwasser pro Tag aus verschiedenen Quellen erzeugen – ob Salzwasser, verschmutztes Wasser, Latrine – und all das für weniger als 2 Cent pro Liter. </seg>
<seg id="99"> Der Vorsitzende von Coca-Cola hat gerade eingewilligt, ein großes Test-Projekt mit hundert Einheiten in Entwicklungsländern zu starten. </seg>
<seg id="100"> Und wenn alles gut läuft, und ich bin sehr zuversichtlich, dann wird Coca-Cola diese Technologie global in 206 Ländern auf dem ganzen Planeten anwenden. </seg>
<seg id="101"> Dies ist technologieunterstützte Innovation, die es heute gibt. </seg>
<seg id="102"> Und wir haben dies auch bei Mobiltelefonen gesehen. </seg>
<seg id="103"> Du meine Güte, wir erreichen bald die 70 Prozent Abdeckungsrate von Mobiltelefonen in Entwicklungsländern bis zum Ende von 2013. </seg>
<seg id="104"> Bedenken Sie nur, dass ein Massai-Krieger mit einem Handy in der Mitte von Kenia eine bessere Mobil-Kommunikation hat als Präsident Reagan vor 25 Jahren. </seg>
<seg id="105"> Und wenn sie mit ihrem Smartphone auf Google suchen, haben sie mehr Zugang zu Wissen und Informationen als Präsident Clinton vor 15 Jahren. </seg>
<seg id="106"> Sie leben in einer Welt, die Informationen und Kommunikation im Überfluss hat, wie es niemand jemals hätte voraussagen können. </seg>
<seg id="107"> Und es kommt noch besser, die Dinge, für die Sie und ich mehrere tausend Dollar ausgegeben haben – GPS, HD-Video und Foto, Bibliotheken voller Bücher und Musik, Technologie zur medizinischen Diagnostik – werden nun buchstäblich entmaterialisiert und billiger in Ihrem Handy. </seg>
<seg id="108"> Und das beste daran ist möglicherweise, was uns im Bereich Gesundheit erwartet. </seg>
<seg id="109"> Im letzten Monat hatte ich das Vergnügen, mit der Qualcomm-Stiftung den so genannten "$10 Millionen Qualcomm Tricorder X Prize" anzukündigen. </seg>
<seg id="110"> Wir fordern Teams auf der ganzen Welt heraus, all diese Technologien miteinander in einem Mobiltelefon so zu verbinden, dass man mit den Gerät sprechen kann, da es mit KI ausgerüstet ist, man kann reinhusten oder seine Blutwerte testen. </seg>
<seg id="111"> Und um zu gewinnen, muss das Gerät eine bessere Diagnose stellen als ein Team hochqualifizierter Ärzte. </seg>
<seg id="112"> Stellen Sie sich dieses Gerät vor. Mitten in einem Entwicklungsland, wo es keine Ärzte gibt, jedoch 25 Prozent der Krankheitslast und 1,3 Prozent der Mitarbeiter des Gesundheitswesens. </seg>
<seg id="113"> Wenn dieses Gerät einen RNA- oder DNA-Virus sequenziert, der nicht bekannt ist, ruft es die Gesundheitsbehörde an und verhindert eine Pandemie vor ihrem Ausbruch. </seg>
<seg id="114"> Aber nun zur größten Kraft, die uns zu einer Welt des Überflusses führen wird. </seg>
<seg id="115"> Ich nenne sie "die kommende Milliarde". </seg>
<seg id="116"> Die weißen Linien stehen für Bevölkerung. </seg>
<seg id="117"> Wir haben gerade die 7-Milliarden-Marke überschritten. </seg>
<seg id="118"> Und nur nebenbei, die größte Absicherung gegen eine Bevölkerungsexplosion ist eine bessere Erziehung und Ernährung in der ganzen Welt. </seg>
<seg id="119"> 2010 hatten wir so gerade unter zwei Milliarden Menschen online miteinander verbunden. </seg>
<seg id="120"> Bis 2020 steigen wir voraussichtlich von zwei auf fünf Milliarden Internetnutzer. </seg>
<seg id="121"> Drei Milliarden neue Köpfe, von denen wir niemals zuvor gehört haben, werden sich der globalen Kommunikation anschließen. </seg>
<seg id="122"> Was brauchen diese Menschen? </seg>
<seg id="123"> Was werden sie konsumieren? Was werden sie begehren? </seg>
<seg id="124"> Und anstelle von wirtschaftlichem Stillstand sehe ich einen der größten wirtschaftlichen Anschübe der Geschichte. </seg>
<seg id="125"> Diese Menschen repräsentieren mehrere Trillionen Dollar, die in die globale Wirtschaft fließen werden. </seg>
<seg id="126"> Und sie werden durch die Nutzung des Tricoders gesünder werden, und sie werden besser ausgebildet durch die Khan-Akademie, und dadurch, dass sie die Möglichkeit haben werden, 3D-Drucker und "Infinite Computing" einzusetzen, und so viel produktiver sein als jemals zuvor. </seg>
<seg id="127"> Also was können 3 Milliarden wachsende, gesunde, gebildete, produktive Mitglieder der Menschengemeinde uns bringen? </seg>
<seg id="128"> Wie wäre es mit einem Satz neuer, nie zuvor gehörter Stimmen. </seg>
<seg id="129"> Wie wäre es damit, den Unterdrückten, wo auch immer sie sind, eine Stimme zu geben, um auf sich aufmerksam zu machen und Veränderung zu erzeugen, zum allerersten Mal? </seg>
<seg id="130"> Was werden diese drei Milliarden Menschen mitbringen? </seg>
<seg id="131"> Wie wäre es mit Beiträgen, die wir nicht einmal vorhersagen können? </seg>
<seg id="132"> Eines der Dinge, die ich durch den X Prize gelernt habe, ist, dass kleine Teams, die durch Passion und Fokus motiviert sind, außergewöhnliche Dinge schaffen können, Dinge, die große Unternehmen und Regierungen nur in der Vergangenheit schaffen konnten. </seg>
<seg id="133"> Ich möchte mit einer Geschichte abschließen, die mich wirklich begeistert hat. </seg>
<seg id="134"> Es gibt ein Programm, das einige vielleicht schon kennen. </seg>
<seg id="135"> Es ist ein Spiel, das Foldit heißt. </seg>
<seg id="136"> Es wurde an der Universität von Washington in Seattle entwickelt. </seg>
<seg id="137"> Und es ist ein Spiel, in dem Personen eine Sequenz von Aminosäuren nehmen können um zu erforschen, wie das Protein sich entwickeln wird. </seg>
<seg id="138"> Je nach seinem Verhalten können wir die Struktur und Funktion voraussagen. </seg>
<seg id="139"> Und dies ist sehr wichtig in der Medizinforschung. </seg>
<seg id="140"> Bisher war dies ein Problem für Supercomputer. </seg>
<seg id="141"> Und dieses Spiel wurde von Universitätsprofessoren usw. gespielt. </seg>
<seg id="142"> Und es sind mittlerweile hunderte von tausenden von Menschen, die das Spiel online gespielt haben. </seg>
<seg id="143"> Und es zeigte, dass heutzutage die menschliche Mustererkennung besser die Proteine faltet als die besten Supercomputer. </seg>
<seg id="144"> Und als diese Personen kamen und schauten, wer der beste Protein-Ordner der Welt ist, war dies kein MIT-Professor, auch kein CalTech-Student, es war jemand aus England, Manchester, eine Frau, die tagsüber als Assistentin der Geschäftsleitung in einer Reha-Klinik arbeitete und nachts die beste Protein-Ordnerin der Welt war. </seg>
<seg id="145"> Meine Damen und Herren, was mir enormes Vertrauen in unsere Zukunft gibt, ist die Tatsache, dass wir heute mehr Macht als Individuen haben, um uns den großen Herausforderungen unseres Planeten zu stellen. </seg>
<seg id="146"> Wir haben Zugriff auf Werkzeuge mit exponentieller Technologie. </seg>
<seg id="147"> Wir haben die Leidenschaft eines DIY-Innovatoren. </seg>
<seg id="148"> Wir haben das Kapital der Techno-Philanthropen. </seg>
<seg id="149"> Und wir haben drei Milliarden neue Köpfe, mit denen wir online arbeiten können um die neuen Herausforderungen zu meistern, und um das zu tun, was nötig ist. </seg>
<seg id="150"> Wir erwarten ein paar außergewöhnliche Jahrzehnte. </seg>
<seg id="151"> Danke schön. </seg>
</doc>
<doc docid="1337" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/brian_goldman_doctors_make_mistakes_can_we_talk_about_that.html</url>
<description>Jeder Arzt macht Fehler. Die medizinische Kultur der Verleumdung verhindert jedoch, dass Ärzte darüber sprechen oder diese zum Lernen oder Verbessern nutzen, sagt der Mediziner Brian Goldman. Durch Erzählungen aus seiner eigenen Praxis versucht er andere Ärzte dazu zu bewegen über Fehler sprechen.</description>
<keywords>communication,culture,medicine</keywords>
<talkid>1337</talkid>
<title>Brian Goldman: Ärzte machen Fehler. Können wir darüber sprechen?</title>
<seg id="1"> Ich glaube, dass wir etwas gegen ein verändernswertes Stück medizinischer Kultur unternehmen müssen. </seg>
<seg id="2"> Und ich glaube, dass es mit einem Mediziner beginnt und der bin ich. </seg>
<seg id="3"> Und vielleicht bin ich schon lange genug im Geschäft, als dass ich es mir erlauben kann ein Stück meines eigenen falschen Prestiges aufzugeben um dies zu ermöglichen. </seg>
<seg id="4"> Bevor ich jedoch zum eigentlichen Thema meines Vortrages komme, lassen Sie uns mit ein wenig Baseball beginnen. </seg>
<seg id="5"> Hey, warum nicht? </seg>
<seg id="6"> Wir sind dem Saisonende nahe und bewegen uns auf die Weltmeisterschaft zu. </seg>
<seg id="7"> Wir alle lieben Baseball, oder? </seg>
<seg id="8"> Baseball ist voll mit tollen Statistiken. </seg>
<seg id="9"> Und es gibt hunderte von ihnen. </seg>
<seg id="10"> "Moneyball" erscheint bald und dreht sich um Statistiken und um diese zu nutzen ein großartiges Baseball Team aufzustellen. </seg>
<seg id="11"> Ich werde mich auf eine Statistik beziehen von der ich hoffe, dass die meisten von Ihnen schon mal gehört haben. </seg>
<seg id="12"> Es ist die Durchschnittsleistung des Schlägers. </seg>
<seg id="13"> Wir sprechen von einer 300, wenn ein Schläger 300 schlägt. </seg>
<seg id="14"> Das bedeutet, dass der Spieler sicher 3 von 10 Schlägen schlägt. </seg>
<seg id="15"> Das heißt den Ball ins Außenfeld schlagen, er kommt auf, er wird nicht gefangen, und wer den Ball versucht hat zur First Base zu werfen, hat es nicht rechtzeitig geschafft und der Läufer war in Sicherheit. </seg>
<seg id="16"> Drei aus 10. </seg>
<seg id="17"> Wissen Sie wie man einen 300ter in Major League Baseball nennt? </seg>
<seg id="18"> Gut, wirklich gut, vielleicht ein All-Star. </seg>
<seg id="19"> Wissen Sie wie man einen 400ter nennt? </seg>
<seg id="20"> Das ist jemand der im Übrigen sicher 4 aus 10 trifft. </seg>
<seg id="21"> Legendär - wie Ted Williams legendär - der letzte Major League Baseball Spieler der während einer regulären Saison über 400 Mal traf. </seg>
<seg id="22"> Lassen Sie uns zurück in meine Welt der Medizin transferieren, in der ich mich um einiges wohler fühle oder vielleicht auch ein bisschen weniger Wohl nach dem ich mit Ihnen darüber gesprochen habe. </seg>
<seg id="23"> Angenommen Sie haben eine Blinddarmentzündung und Sie werden zu einem Operateur überwiesen, dessen Durchschnittsleistung 400 in Bezug auf Blinddarmentzündungen ist. </seg>
<seg id="24"> Irgendwie funktioniert das nicht, oder? </seg>
<seg id="25"> Angenommen Sie leben in einer bestimmten abgelegenen Gegend und Sie haben einen geliebten Menschen mit verstopften Herzkranzgefäßen und Ihr Hausarzt überweist diesen zu einem Kardiologen, dessen Durchschnittsleistung bei Gefäßdarstellung bei 200 liegt. </seg>
<seg id="26"> Aber, aber wissen Sie was? </seg>
<seg id="27"> Sie ist dieses Jahr viel besser. Sie ist auf dem aufsteigenden Ast. </seg>
<seg id="28"> Und sie schlägt eine 257. </seg>
<seg id="29"> Irgendwie funktioniert das nicht. </seg>
<seg id="30"> Aber ich werde Ihnen eine Frage stellen. </seg>
<seg id="31"> Was glauben Sie wie die Durchschnittsleistung für einen Kardiologen oder eine Krankenschwester oder einen Orthopäden, einen Geburtshelfer, einen Rettungsassistenten sein sollte? </seg>
<seg id="32"> 1.000, sehr gut. </seg>
<seg id="33"> Die Wahrheit ist, dass niemand in der ganzen Medizin weiß, was ein guter Chirurg oder Arzt oder Rettungsassistent sein sollte. </seg>
<seg id="34"> Was wir allerdings tun, ist dass wir jeden von Ihnen, mich eingeschlossen, in die Welt aussenden mit dem Anspruch perfekt zu sein. </seg>
<seg id="35"> Niemals einen Fehler machen, niemand macht sich jedoch über die Details Gedanken, wie dies bewerkstelligt werden soll. </seg>
<seg id="36"> Und das ist die Nachricht, die ich im Medizinstudium aufnahm. </seg>
<seg id="37"> Ich war ein zwanghaft obsessiver Student. </seg>
<seg id="38"> In der High School hat mal ein Mitschüler gesagt, dass Brian Goldmann für einen Bluttest lernen würde. </seg>
<seg id="39"> Und so war es auch. </seg>
<seg id="40"> Und ich lernte in meiner kleinen Dachstube in der Schwestern Residenz am Toronto General Hospital, unweit von hier. </seg>
<seg id="41"> Ich lernte alles auswendig. </seg>
<seg id="42"> In meiner Anatomievorlesung lernte ich die Ursprünge und Ausläufer jedes Muskels, jeden Zweig einer jeden Arterie, welchen von der Aorta wegführt, obskure und gewöhnliche Differentialdiagnosen. </seg>
<seg id="43"> I kannte sogar die Differentialdiagnose um renale tubuläre Azidose zu klassifizieren. </seg>
<seg id="44"> Und die ganz Zeit sammelte ich mehr und mehr wissen. </seg>
<seg id="45"> Und ich war gut, ich schloss mit cum laude ab. </seg>
<seg id="46"> Und ich verließ das Medizinstudium mit der Eindruck das ich, falls ich alles auswendig kannte und alles wusste, oder zumindest soviel wie möglich, so nahe an Vollständigkeit wie möglich, dass ich immun gegen das Machen von Fehlern sei. </seg>
<seg id="47"> Und es klappte für eine Zeit lang, bis ich Frau Drucker traf. </seg>
<seg id="48"> Ich residierte an einem Lehrkrankenhaus hier in Toronto als Frau Drucker zu mir in die Notfallabteilung des Krankenhauses gebracht wurde. </seg>
<seg id="49"> Zu diesem Zeitpunkt war ich der kardiologischen Schicht im kardiologischen Dienst zugewiesen. </seg>
<seg id="50"> Und es war mein Auftrag, als das Notfallpersonal kardiologischen Rat suchte, den Notfallpatienten zu untersuchen. </seg>
<seg id="51"> Und Rückmeldung an meinen Oberarzt zu geben. </seg>
<seg id="52"> Ich untersuchte Frau Drucker und sie war in Atemnot. </seg>
<seg id="53"> Und als ich ihr zuhörte, machte sie keuchende Geräusche. </seg>
<seg id="54"> Und als ich ihre Brust mit dem Stethoskope abhörte, konnte ich ein knackendes Geräusch auf beiden Seiten hören, das sagte mir, dass sie unter kongestiver Herzinsuffizienz litt. </seg>
<seg id="55"> Das ist ein Zustand in dem das Herz versagt, anstatt das gesamte Blut weiter zu pumpen, setzt sich ein Teil des Blutes in der Lunge fest und füllt diese allmählich, daher kam die Kurzatmigkeit. </seg>
<seg id="56"> Und das war keine schwer zu stellenden Diagnose. </seg>
<seg id="57"> Ich stellte sie und machte mich an die Behandlung. </seg>
<seg id="58"> Ich gab ihr Aspirin. Ich gab ihr Medizin um den Druck vom Herzen zu nehmen. </seg>
<seg id="59"> Ich gab ihr Medizin, die wir Diuretics nennen, Wasser Tabletten, so dass sie die Flüssigkeit ausschied. </seg>
<seg id="60"> Und über einen Zeitraum von eineinhalb bis zwei Stunden, fing sie an sich besser zu fühlen. </seg>
<seg id="61"> Ich fühlte mich richtig gut. </seg>
<seg id="62"> Und da machte ich meinen ersten Fehler; ich schickte sie nach Hause. </seg>
<seg id="63"> Eigentlich machte ich zwei Fehler. </seg>
<seg id="64"> Ich schickte sie nach Hause ohne mit meinem Oberarzt zu sprechen. </seg>
<seg id="65"> Ich nahm nicht den Hörer auf und tat, was ich hätten sollen, was ein Anruf bei meinem Oberarzt gewesen wäre um es mit ihm abzuklären, so dass er eine Chance gehabt hätte sich ein eigenes Bild zu machen. </seg>
<seg id="66"> Und er kannte sie, er wäre in der Lage gewesen zusätzliche Informationen zu ihr beizusteuern. </seg>
<seg id="67"> Vielleicht tat ich es mit gutem Grund. </seg>
<seg id="68"> Vielleicht wollte ich nicht der hilfsbedürftige Arzt sein. </seg>
<seg id="69"> Vielleicht wollte ich so erfolgreich und so fähig sein Verantwortung zu übernehmen, dass ich so handelte und so wäre ich in der Lage für meine Patienten zu sorgen ohne ihn kontaktieren zu müssen. </seg>
<seg id="70"> Mein zweiter Fehler war schlimmer. </seg>
<seg id="71"> Dadurch das ich sie nach Hause schickte, missachtete ich ein leise Stimme in mir, die versuchte mir zu sagen, "Goldman, keine gute Idee. Tue das nicht." </seg>
<seg id="72"> In wirklich fehlte es mir so sehr an Selbstsicherheit dass ich die Krankenschwester fragte, welche sich um Frau Drucker kümmerte, "Glauben Sie das es in Ordnung ist, wenn sie nach Hause geht?" </seg>
<seg id="73"> Und die Krankenschwester dachte darüber nach und sagte in faktischer Art, "Klar, ich denke es wird ihr gut gehen." </seg>
<seg id="74"> Ich erinnere mich daran als sei es gestern gewesen. </seg>
<seg id="75"> Also unterzeichnete ich die Entlassungspapiere und ein Krankenwagen und Rettungsassistenten kamen und brachten sie nach Hause. </seg>
<seg id="76"> Und ich begab mich zurück an die Arbeit. </seg>
<seg id="77"> Den restlichen Tag, den Abend hatte ich dieses nagende Gefühl in meinem Magen. </seg>
<seg id="78"> Aber ich arbeitete weiter. </seg>
<seg id="79"> Und am Ende des Tages packte ich meine Sachen, verlies das Krankenhaus und ging zum Parkplatz um mit dem Auto nach Hause zu fahren, als ich etwas tat, das ich sonst nicht machte. </seg>
<seg id="80"> Ich ging durch die Notfallabteilung auf meinem weg nach Hause. </seg>
<seg id="81"> Und dort sagte eine anderen Krankenschwester, nicht der Schwester die nach Frau Drucker gesehen hatte, sondern einer anderen drei Worte zu mir und diese drei Worte fürchten die meisten Notfallärzte, die ich kenne. </seg>
<seg id="82"> Andere Mediziner fürchten diese ebenso, aber die Notfallmedizin ist ganz besonders, weil wir die Patienten nur so flüchtig sehen. </seg>
<seg id="83"> Die drei Worte lauten: Erinnern Sie sich? </seg>
<seg id="84"> "Erinnern Sie sich an den Patienten, den Sie nach Hause sendeten?" </seg>
<seg id="85"> fragte die Krankenschwester sachlich. </seg>
<seg id="86"> "Also sie ist zurück," sagte Sie in dieser bestimmten Tonlage. </seg>
<seg id="87"> Sie war also zurück. </seg>
<seg id="88"> Sie war zurück und im Sterben. </seg>
<seg id="89"> Ungefähr eine Stunde nach dem sie zu Hause angekommen war, nachdem ich Sie nach Hause gesendet hatte, kollabierte Sie und die Familie rief 911 an. Die Rettungsassistenten brachten sie zurück auf die Notfallstation mit einem Blutdruck von 50, das ist ein gefährlicher Schockzustand. </seg>
<seg id="90"> Sie atmete kaum und war blau angelaufen. </seg>
<seg id="91"> Das Notfallpersonal zog alle Stränge. </seg>
<seg id="92"> Sie gaben ihr Blutdruckerhöher. </seg>
<seg id="93"> Sie schlossen sie an die Beatmungsmaschine an. </seg>
<seg id="94"> Ich war schockiert und bis ins Innere zerrüttet. </seg>
<seg id="95"> Und ich durchlebte diese Achterbahn, weil sie nach der Stabilisation auf die Intensivstation kam und ich hoffte, dass sie sich erholen würde. </seg>
<seg id="96"> Und nach zwei, drei Tagen wurde klar, dass Sie nie wieder erwachen würde. </seg>
<seg id="97"> Sie hatte einen nicht behandelbaren Gehirnschaden erlitten. </seg>
<seg id="98"> Ihre Familie versammelte sich. </seg>
<seg id="99"> Und im Verlauf der nächsten acht oder neun Tage, ergaben sie sich dem Geschehenen. </seg>
<seg id="100"> Am neuten Tag liesen sie sie gehen -- Frau Drucker, eine Frau, eine Mutter und Großmutter. </seg>
<seg id="101"> Man sagt, dass man die Namen derer die versterben nie vergisst. </seg>
<seg id="102"> Und das war das erste Mal das ich dies selber erfuhr. </seg>
<seg id="103"> Die nächsten Wochen machte ich mir Vorwürfe und ich erfuhr zum ersten Mal selber die ungesunde Scham, die in unserer medizinischen Kultur existiert -- ich fühlte mich alleine, isoliert, nicht die Art von gesunder Scham, die man verspürt, weil man nicht mit den Kollegen darüber sprechen kann. </seg>
<seg id="104"> Sie kennen alle die gesunde Scham, wenn man ein Geheimnis des besten Freundes preis gibt, obwohl dieser einen auf Verschwiegenheit einschwor und man dann erwischt wird und der beste Freund einen damit konfrontiert und mein eine schrecklich Diskussion führt, wenn einem am Ende jedoch das schlechte Gewissen führt und man schwört, dass man einen solchen Fehler nie wieder macht. </seg>
<seg id="105"> Wenn man Wiedergutmachung leistet und den Fehler niemals wieder macht. </seg>
<seg id="106"> Das ist die Art von lehrreicher Scham. </seg>
<seg id="107"> Die ungesunde Art über die ich spreche, ist die, die einen im Innersten krank macht. </seg>
<seg id="108"> Es ist diejenige, die einem sagt, das nicht das was man gemacht hat schlecht ist, sondern das man selbst schlecht ist. </seg>
<seg id="109"> Und das war es, was ich fühlte. </seg>
<seg id="110"> Und es war nicht auf Grund meines Oberarztes, er war sehr lieb. </seg>
<seg id="111"> Er sprach mit der Familie und ich bin mir sicher, dass er die Wogen glättete und sicher stellte, dass ich nicht verklagt würde. </seg>
<seg id="112"> Aber ich stellte mir fortan diese Fragen. </seg>
<seg id="113"> Warum habe ich den Oberarzt nicht gefragt? Warum sendete ich sie nach Hause? </seg>
<seg id="114"> Und dann in meinen schlimmsten Momenten: Wie konnte ich so einen dummen Fehler machen? </seg>
<seg id="115"> Warum bin ich in die Medizin gegangen? </seg>
<seg id="116"> Langsam aber sicher legte es sich. </seg>
<seg id="117"> Ich begann mich besser zu fühlen. </seg>
<seg id="118"> Und dann an einem bewölkten Tag, war da ein Loch in den Wolken und die Sonne brach hervor und ich sagte mir vielleicht kann ich mich wieder besser fühlen. </seg>
<seg id="119"> Und ich handelte mit mir aus, dass falls ich meine Bemühungen zur Perfektion verdoppelte und niemals wieder einen Fehler beging, dass die Stimme verstummen könnte. </seg>
<seg id="120"> Und sie tat es. </seg>
<seg id="121"> Und ich arbeitete weiter. </seg>
<seg id="122"> Und dann passierte es wieder. </seg>
<seg id="123"> Zwei Jahre später hatte ich Dienst in der Notfallstation in einem kommunalen Krankenhaus nördlich von Toronto und ich begutachtete einen 25 Jahre alten Mann mit gereiztem Rachen. </seg>
<seg id="124"> Es war viel los und ich in Eile. </seg>
<seg id="125"> Er zeigte immer hier hin. </seg>
<seg id="126"> Ich schaute in den Rachen und es war ein klein wenig pink. </seg>
<seg id="127"> Und ich gab ihm eine Verschreibung für Penicillin und schickte ihn fort. </seg>
<seg id="128"> Und noch als er aus der Tür ging, zeigte er auf seinen Rachen. </seg>
<seg id="129"> Zwei Tage später kam ich zu meinem nächsten Notfalldienst und meine Chefärztin bat mich auf ein Gespräch in ihr Büro. </seg>
<seg id="130"> Und sie sagte die drei Worte: Erinnerst du dich? </seg>
<seg id="131"> "Erinnerst du dich an den Patienten mit dem gereizten Rachen?" </seg>
<seg id="132"> Es stellte sich heraus dass er eine Streptokokken-Infektion. </seg>
<seg id="133"> Er hatte eine potentiell lebensgefährliche Krankheit namens Epiglottitis. </seg>
<seg id="134"> Sie können das googlen, aber es ist keine Infektion des Rachens sondern der oberen Atemwege und verursacht den Verschluss der Atemwege. </seg>
<seg id="135"> Und glücklicherweise starb er nicht. </seg>
<seg id="136"> Er bekam intravenöse Antibotica und erholte sich ein paar Tage später. </seg>
<seg id="137"> Und ich ging wieder durch die selbe Tortur von Schande und Selbstzweifel, fühlte mich befreit und ging züruck an die Arbeit bis es wieder und wieder und wieder passierte. </seg>
<seg id="138"> In einer Notfallschicht habe ich zwei Mal eine Blinddarmentzündung übersehen. </seg>
<seg id="139"> Da gehört schon einiges dazu, besonders wenn man bedenkt, dass man in einem Krankenhaus arbeitet, das zu dieser Zeit nur 14 Patienten pro Nacht hatte. </seg>
<seg id="140"> In beiden Fällen schickte ich sie nicht nach Hause und es gab wohl auch keine Mängel in ihrer Behandlung. </seg>
<seg id="141"> Bei einem dachte Ich er hätte Nierensteine. </seg>
<seg id="142"> Ich ordnete das Röntgen der Nieren an. Als das ohne Befund war, stellte mein Kollege bei der Wiedervorstellung des Patienten eine Verhärtung im unteren rechten Sektor fest und rief die Operateure. </seg>
<seg id="143"> Der andere hatte starken Durchfall. </seg>
<seg id="144"> Ich ordnete Fluide an um ihn zu rehydrieren und bat meinen Kollegen ihn ebenfalls zu begutachten. </seg>
<seg id="145"> Und das tat er und als er eine Verhärtung im rechten unteren Sektor feststellte, rief er die Operateure. </seg>
<seg id="146"> In beiden Fällen wurde operierte und es ging ihnen gut. </seg>
<seg id="147"> Beide Fälle nagten an mir, fraßen mich auf. </seg>
<seg id="148"> Und ich wäre glücklich Ihnen sagen zu können, dass meine schlimmsten Fehler nur in den ersten fünf Jahren passierten, was vielen meiner Kollegen behaupten, aber totaler Unsinn ist. </seg>
<seg id="149"> Mancher meiner Klöpse passierten in den letzten fünf Jahren. </seg>
<seg id="150"> Alleine, beschämt und ohne Unterstützung. </seg>
<seg id="151"> Hier liegt das Problem: Wenn ich nicht mit meinen Fehlern abschließen und über sie reden kann, falls ich die leise Stimme, die mir sagt, was wirklich geschah nicht finden kann, wie kann ich es dann mit meinen Kollegen teilen? </seg>
<seg id="152"> Wie kann ich ihnen meine Fehler lehren, so dass sie nicht dieselben begehen? </seg>
<seg id="153"> Falls ich in einen Raum ginge -- wie jetzt gerade, dann habe ich keine Ahnung was ihr über mich denkt. </seg>
<seg id="154"> Wann haben sie das letzte mal von jemandem gehört der von Fehlschlag über Fehlschlag über Fehlschlag sprach? </seg>
<seg id="155"> Oh ja, sie gehen zu einer Cocktail Party und da mag man über irgendeinen anderen Doktor hören, aber man wird nicht jemanden über die eigenen Fehler reden hören. </seg>
<seg id="156"> Wenn ich in einen Raum voll mit Kollegen ginge und um ihre sofortige Unterstützung bitten würde und anfinge ihnen zu erzählen, was ich Ihnen gerade erzählt habe, würde ich sehr wahrscheinlich nicht das Ende der zweiten Geschichte erreichen, bevor es ihnen wirklich unangenehm würde, irgend jemand würde einen Witz einflechten, sie würden das Thema wechseln und den Rest vergessen. </seg>
<seg id="157"> Und tatsächlich wenn ich oder meinen Kollegen wüssten, dass ein Orthopäde in meinem Krankenhaus jemandem das falsche Bein abgenommen hätte, dann glauben sie mir, ich hätte Probleme ihm in die Augen zu schauen. </seg>
<seg id="158"> Das ist das System in dem wir leben. </seg>
<seg id="159"> Es ist eine total Verleugnung von Fehlern. </seg>
<seg id="160"> Es ist ein System in dem es zwei grundlegende Positionen gibt -- diejenigen, welche Fehler machen und diejenigen, welche keine machen. Diejenigen, die Schlafmangel einschränkt und die ohne Einschränkung, die mit schlechten Ergebnissen und die mit guten Ergebnissen. </seg>
<seg id="161"> Es ist fast eine ideologische Reaktion so wie Antikörper, die einen Menschen attackieren. </seg>
<seg id="162"> Und es gibt die Idee, dass wenn wir diejenigen, die Fehler machen aus der Medizin verbannen, dass uns ein sicheres System bleibt. </seg>
<seg id="163"> Aber es gibt zwei Probleme dabei. </seg>
<seg id="164"> In meinen ungefähr 20 Jahren des medizinischen Sendungsbewusstseins und Journalismus, habe ich eine persönliche medizinische Studie über medizinische Fehler und falsche Behandlungen erstellt um so alles mir mögliche für einen meiner ersten Artikel, den ich für den Toronto Star zu meiner Show "White Coat, Black Art", schrieb, zu lernen. </seg>
<seg id="165"> Und was ich lernte, ist dass Fehler absolut unumgänglich sind. </seg>
<seg id="166"> Wir arbeiten in einem System in dem jeden Tag Fehler passieren, in dem ein von 10 Medikationen entweder eine Falsche oder falsch dosiert ist, in dem Krankenhausinfektionen immer und immer zahlreicher werden und Verwüstung oder Tot verursachen. </seg>
<seg id="167"> In diesem Staat sterben etwa 24.000 Kanadier an umgänglichen Fehlern. </seg>
<seg id="168"> In den Vereinigten Staaten beziffert das Institut für Medizin die Zahl bei 100.000. </seg>
<seg id="169"> Beides sind starke Untertreibungen, weil wir das Problem nicht so genau betrachten, wie wir es sollten. </seg>
<seg id="170"> Und ist ist die Crux. </seg>
<seg id="171"> In einem Krankenhaussystem in dem das medizinische Wissen sich alle zwei bis drei Jahre verdoppelt, können wir nicht mithalten. </seg>
<seg id="172"> Schlafmangel ist allgegenwärtig. </seg>
<seg id="173"> Wir können ihn nicht loswerden. </seg>
<seg id="174"> Wir besitzen einen kognitiven Fehler, so dass wir einen perfekten Krankheitsverlauf für einen Patienten mit Brustschmerzen nehmen kann. </seg>
<seg id="175"> Dann nehme ich den selben Patienten mit Brustschmerz, mache ihn verschwitzt und geschwätzig und gebe noch einen leicht alkoholisierten Atem dazu und plötzlich ist die Geschichte durchsetzt mit Verachtung. </seg>
<seg id="176"> Ich nehme nicht den gleichen Verlauf. </seg>
<seg id="177"> Ich bin kein Roboter; ich mache Dinge nicht immer gleich. </seg>
<seg id="178"> Und meine Patienten sind keine Autos; sie berichten mir ihre Symptome nicht immer in der gleichen Art. </seg>
<seg id="179"> All das zusammengefasst sind Fehler unvermeidbar. </seg>
<seg id="180"> Wenn man also das System so nimmt, wie ich es gelehrt wurde, und alle fehlerbehafteten Gesundheitsexperten aussortiert, dann ist am Ende keiner mehr übrig. </seg>
<seg id="181"> Und kennen sie die Leier über Menschen, die nicht über ihre schlimmsten Fälle sprechen wollen? </seg>
<seg id="182"> In meiner Sendung "White Coat, Black Art." habe ich die Angewohnheit zu sagen, "Dies ist mein schlimmster Fehler" Ich würde zu jedem vom Rettungsassistenten bis zum Chefarzt der Kardiologen sagen, "Dies ist mein schlimmster Fehler" blah, blah, blah, blah, blah, "Was ist mit Ihrem?" and dann zeige ich mit dem Mikrofon zu ihm. </seg>
<seg id="183"> Und dann erweitern sich ihre Pupillen, sie sind vor den Kopf gestoßen, dann schauen sie runter und schlucken schwer, und fangen an ihre Geschichten zu erzählen. </seg>
<seg id="184"> Sie wollen Ihre Geschichten erzählen. Sie wollen ihre Geschichten teilen. </seg>
<seg id="185"> Sie wollen in der Lage sein sagen zu können, "Schau, mache nicht dieselben Fehler, die ich fabrizierte." </seg>
<seg id="186"> Was sie benötigen ist eine Umgebung, welche sie in der Lage dazu versetzt. </seg>
<seg id="187"> Was sie brauchen ist eine neue medizinische Kultur. </seg>
<seg id="188"> Und es beginnt mit einem Arzt. </seg>
<seg id="189"> Der neu definierte Arzt ist ein Mensch, weiß um seine Menschlichkeit, akzeptiert sie, ist nicht stolz darauf Fehler zu machen, aber setzt alles daran etwas aus ihnen zu lernen, sodass es weitergegeben werden kann. </seg>
<seg id="190"> Sie teilt ihre Erfahrungen mit anderen. </seg>
<seg id="191"> Sie unterstützt wenn andere von ihren Fehlern reden. </seg>
<seg id="192"> Und sie zeigt anderen deren Fehler auf, nicht um bloßzustellen, sondern in einer liebevollen, unterstützenden Art so dass alle davon profitieren. </seg>
<seg id="193"> Und sie arbeitet in einer medizinischen Kultur, die anerkennt, dass Menschen das System mit Leben füllen und wenn das so ist, dann machen Menschen auch Fehler von Zeit zu Zeit. </seg>
<seg id="194"> So dass das System sich dahin entwickelt Backups zu erstellen, welche es einfacher machen Fehler aufzuspüren, die Menschen unausweichlich machen und es ebenso ermöglicht liebevolle, unterstützenden Räume zu schaffen, in denen jeder, der das Gesundheitswesen beobachtet, auch tatsächlich Dinge ansprechen kann, welche potentielle Fehler darstellen und dafür sogar belohnt wird. Und das speziell für Menschen wie mich, die Fehler machen und für die Begradigung dieser belohnt werden sollten. </seg>
<seg id="195"> Mein Name ist Brian Goldman. </seg>
<seg id="196"> Ich bin der neu definierte Arzt. </seg>
<seg id="197"> Ich bin ein Mensch. Ich mache Fehler. </seg>
<seg id="198"> Ich bedaure das. bin aber aber ich versuche best möglich daraus zu lernen, um es andere weiterzugeben. </seg>
<seg id="199"> Ich weis nicht was Sie von mir halten, aber damit kann ich leben. </seg>
<seg id="200"> Lassen Sie mich mit drei meiner eigenen Worte schließen: I erinnere mich. </seg>
</doc>
<doc docid="1373" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/daniel_pauly_the_ocean_s_shifting_baseline.html</url>
<description>Im Laufe unseres Lebens geht der Ozean kaputt, wie der Rückgang der durchschnittlichen Fischgröße beweist. Daniel Pauly zeigt uns in einem Vortrag während der Mission Blue, dass wir jedes Mal, wenn sich die Zahlen der Normwerte nach unten bewegen, wir sie als das neue "Normal" bezeichnen. An welchem Punkt hören wir endlich damit auf?</description>
<keywords>data,oceans,science</keywords>
<talkid>1373</talkid>
<title>Daniel Pauly: Die veränderbaren Normwerte des Ozeans</title>
<seg id="1"> Ich werde über eine winzige, kleine Idee sprechen. </seg>
<seg id="2"> Es geht um veränderbare Normwerte. </seg>
<seg id="3"> Und weil man diese Idee in einer Minute erklären kann, werde ich Ihnen vorher drei Geschichten erzählen, um die Zeit zu nutzen. </seg>
<seg id="4"> Die erste Geschichte handelt von Charles Darwin, einem meiner Helden. </seg>
<seg id="5"> Sie wissen wohl, dass er 1835 hier war. </seg>
<seg id="6"> Sie mögen denken, dass er Finken jagte, aber das stimmt nicht. </seg>
<seg id="7"> Eigentlich sammelte er Fische. </seg>
<seg id="8"> Er beschrieb einen davon als sehr "gewöhnlich". </seg>
<seg id="9"> Es war ein Zackenbarsch. </seg>
<seg id="10"> Bis in die 80er Jahre hinein, wurde er in großem Stil gefischt. </seg>
<seg id="11"> Jetzt steht er auf der Roten Liste gefährdeter Arten. </seg>
<seg id="12"> Diese Geschichte haben wir viele Male von den Galápagos-Inseln oder von anderen Orten gehört, sie ist nicht sehr besonders. </seg>
<seg id="13"> Dennoch kommen wir immer noch auf die Galápagos-Inseln. </seg>
<seg id="14"> Wir denken immer noch, sie seien ursprünglich. </seg>
<seg id="15"> Die Broschüren beschreiben sie immer noch als unberührt. </seg>
<seg id="16"> Was ist hier passiert? </seg>
<seg id="17"> Die zweite Geschichte soll ein anderes Konzept, die veränderbare Taillenweite, verdeutlichen. </seg>
<seg id="18"> Denn ich habe es erlebt, als ich 1971 eine Lagune in West-Afrika studierte. </seg>
<seg id="19"> Ich ging dorthin, denn ich wuchs in Europa auf und wollte später in Afrika arbeiten. </seg>
<seg id="20"> Ich dachte, ich könne mich integrieren. </seg>
<seg id="21"> Und ich bekam einen schlimmen Sonnenbrand und war überzeugt, dass ich wirklich nicht von dort stammte. </seg>
<seg id="22"> Es war mein erster Sonnenbrand. </seg>
<seg id="23"> Wie Sie sehen, war die Lagune von Palmen und von ein paar Mangroven umsäumt. </seg>
<seg id="24"> Es gab Buntbarsche von ca. 20 Zentimetern, Schwarzkinnmaulbrüter, eine Unterart der Buntbarsche. </seg>
<seg id="25"> Die Fischgründe dieser Buntbarsche waren sehr ertragreich und die Fischer lebten gut davon und verdienten in Ghana überdurchschnittlich gut. </seg>
<seg id="26"> Als ich 27 Jahre später dorthin zurückkehrte, war der Fisch auf die Hälfte seiner Größe geschrumpft. </seg>
<seg id="27"> Ausgewachsen maßen sie fünf Zentimeter. </seg>
<seg id="28"> Sie waren genetisch erdrückt worden. </seg>
<seg id="29"> Es waren immer noch Fische. </seg>
<seg id="30"> Die Leute waren immer noch glücklich. </seg>
<seg id="31"> Und der Fisch hatte auch das Glück, noch da zu sein. </seg>
<seg id="32"> Es hat sich also nichts verändert, und doch hat sich alles verändert. </seg>
<seg id="33"> Meine dritte kleine Geschichte erzählt von meiner Mittäterschaft bei der Einführung der Schleppnetzfischerei in Südostasien. </seg>
<seg id="34"> In den 70ern – eher zu Beginn der 60er – förderte Europa viele Entwicklungsprojekte. </seg>
<seg id="35"> Fischförderung bedeutete Ländern, die schon 100 000 Fische fingen, den industriellen Fischfang Dieses ziemlich hässliche Schiff heißt Mutiara 4. </seg>
<seg id="36"> Ich fuhr darauf mit und wir machten Erhebungen im ganzen südlichen Südchinesischen Meer und besonders in der Javasee. </seg>
<seg id="37"> Wir hatten keine Worte für das, was wir dort fingen. </seg>
<seg id="38"> Ich weiß jetzt, dass es der Grund des Meeres war. </seg>
<seg id="39"> 90 Prozent unseres Fangs waren Schwämme, andere Tiere, die mit dem Grund verbunden sind. </seg>
<seg id="40"> Der größte Teil der Fische, die kleinen Punkte dort auf den Trümmern, den Trümmerhaufen, waren Korallenriff-Fische. </seg>
<seg id="41"> Im Wesentlichen kam der Grund des Meeres auf Deck und wurde dann zurückgeworfen. </seg>
<seg id="42"> Diese Bilder sind außergewöhnlich, denn der Übergang geht sehr schnell. </seg>
<seg id="43"> Innerhalb eines Jahres führt man eine Erhebung durch und beginnt dann mit dem gewerblichen Fischfang. </seg>
<seg id="44"> Der Grund wird verändert. Aus – in diesem Fall – einem harten Grund oder weichen Korallen wird matschiger Mist. </seg>
<seg id="45"> Das ist eine tote Schildkröte. </seg>
<seg id="46"> Sie wurden nicht gegessen, man warf sie weg, weil sie tot waren. </seg>
<seg id="47"> Einmal fingen wir eine lebend. </seg>
<seg id="48"> Sie war noch nicht ertrunken. </seg>
<seg id="49"> Dann wollten sie sie töten, denn man konnte sie gut essen. </seg>
<seg id="50"> Tatsächlich wird dieser Berg von Trümmern jedes Mal von Fischern angesammelt, wenn sie in Bereiche fahren, in denen noch nie gefischt wurde. </seg>
<seg id="51"> Es wird aber nicht dokumentiert. </seg>
<seg id="52"> Wir verändern die Welt, aber wir erinnern uns nicht daran. </seg>
<seg id="53"> Wir passen unsere Normwerte dem neuen Level an und rufen uns nicht in Erinnerung, was dort war. </seg>
<seg id="54"> Wenn man es verallgemeinert, passiert Folgendes. </seg>
<seg id="55"> Auf der y-Achse sind ein paar gute Dinge: Biodiversität, Anzahl der Orca, das Grün Ihres Landes, den Wasservorrat. </seg>
<seg id="56"> Mit der Zeit verändert es sich. Es verändert sich, denn für die Menschen sind ihre Taten ganz natürlich. </seg>
<seg id="57"> Jede Generation betrachtet die Bilder, die sie zu Beginn ihres bewussten Lebens aufnehmen, als Standard und wird alles davon ableiten. </seg>
<seg id="58"> Der Unterschied wird dann als Verlust wahrgenommen. </seg>
<seg id="59"> Aber sie nehmen die vorangegangenen Verluste nicht wahr. </seg>
<seg id="60"> Es kann ein Reihenfolge von Veränderungen geben. </seg>
<seg id="61"> Und am Ende wollen Sie nur die erbärmlichen Überreste erhalten. </seg>
<seg id="62"> Genau das ist jetzt weitestgehend unser Ziel. </seg>
<seg id="63"> Wir möchten Dinge erhalten, die verschwunden sind oder Dinge, die nicht mehr so sind, wie sie waren. </seg>
<seg id="64"> Man könnte jetzt denken, dass das Problem Menschen betraf, die sicherlich, als sie in räuberischen Gesellschaften lebten, Tiere töteten und denen erst nach ein paar Generationen bewusst wurde, was sie getan hatten. </seg>
<seg id="65"> Denn offensichtlich wird ein Tier, das es sehr häufig gab, erst einmal selten, bevor es ausstirbt. </seg>
<seg id="66"> Man verliert also keine häufig vorkommenden Tiere. </seg>
<seg id="67"> Man verliert immer seltene Tiere. </seg>
<seg id="68"> Und deshalb wird es nicht als großer Verlust wahrgenommen. </seg>
<seg id="69"> Mit der Zeit konzentrieren wir uns auf die großen Tiere und im Meer sind das die großen Fische. </seg>
<seg id="70"> Sie werden seltener, weil wir sie fangen. </seg>
<seg id="71"> Mit der Zeit bleibt wenig Fisch übrig und wir denken, das ist der Normwert. </seg>
<seg id="72"> Die Frage ist, warum die Menschen das akzeptieren. </seg>
<seg id="73"> Nun, weil sie nicht wissen, dass es einmal anders war. </seg>
<seg id="74"> Natürlich werden viele Leute, Wissenschaftler, bestätigen, dass es wirklich anders war. </seg>
<seg id="75"> Sie werden es bestätigen, denn die Beweise, wie sie in einer früheren Form vorlagen, sind nicht so, wie sie die Beweise gerne darlegen würden. </seg>
<seg id="76"> Es gibt zum Beispiel die Anekdote, dass der Bericht eines Kapitäns Soundso, der in dieser Gegend große Fischvorkommen beobachtete, nicht genutzt werden kann, oder von Fischereiwissenschaftlern normalerweise nicht gewertet wird, weil er nicht "wissenschaftlich" ist. </seg>
<seg id="77"> Wir haben also die Situation, dass die Menschen die Vergangenheit nicht kennen, obwohl wir in gebildeten Gesellschaften leben, weil sie den Quellen der Vergangenheit nicht trauen. </seg>
<seg id="78"> Das zeigt die enorm große Rolle, die ein Meeresschutzgebiet spielen kann. </seg>
<seg id="79"> Denn durch Meeresschutzgebiete stellen wir im Grunde die Vergangenheit wieder her. </seg>
<seg id="80"> Wir stellen die Vergangenheit wieder her, die die Menschen nicht begreifen können, weil sich die Normwerte verändert haben und sehr niedrig sind. </seg>
<seg id="81"> Damit können die Menschen, die ein Meeresschutzgebiet sehen und die von dem Einblick profitieren, den es ermöglicht, ihre Normwerte zurücksetzen. </seg>
<seg id="82"> Was ist mit den Menschen, denen das nicht möglich ist, weil sie keinen Zugang haben – den Menschen im Mittleren Westen zum Beispiel? </seg>
<seg id="83"> Hier können, denke ich, die Kunst und der Film vielleicht die Lücke füllen, sowie Simulationen. </seg>
<seg id="84"> Dies ist die Simulation der Chesapeake Bay. </seg>
<seg id="85"> Vor langer Zeit gab es dort Grauwale – vor 500 Jahren. </seg>
<seg id="86"> Und die Farbtöne und -schattierungen erinnern Sie vielleicht an "Avatar". </seg>
<seg id="87"> Wenn Sie an "Avatar" denken, wenn Sie daran denken, warum die Menschen davon so berührt wurden – abgesehen von der Pocahontas-Geschichte, warum waren sie so berührt von der Bilderwelt? </seg>
<seg id="88"> Weil es etwas wachruft, das in gewisser Weise verloren gegangen ist. </seg>
<seg id="89"> Meine Empfehlung also, die einzige, die ich geben werde, richtet sich an Cameron, damit er "Avatar II" unter Wasser dreht. </seg>
<seg id="90"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1328" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/mikko_hypponen_three_types_of_online_attack.html</url>
<description>Mikko Hypponen, Experte in Cyberkriminalität, erklärt uns drei Arten von Online-Angriffen auf unsere Privatsphäre und unsere Daten. Nur zwei davon werden als Verbrechen angesehen. "Vertrauen wir blind jeder zukünftigen Regierung? Denn alle Rechte, die wir abgeben, geben wir endgültig ab."</description>
<keywords>Internet,crime,data,politics,technology</keywords>
<talkid>1328</talkid>
<title>Mikko Hypponen: Drei Arten von Online-Angriffen</title>
<seg id="1"> In den 80er Jahren, im kommunistischen Ostdeutschland, musste man, wenn man eine Schreibmaschine besaß, diese bei der Regierung registrieren. </seg>
<seg id="2"> Sie mussten auch ein Blatt mit Beispieltext aus dieser Schreibmaschine registrieren. </seg>
<seg id="3"> Der Grund dafür: die Regierung konnte zurückverfolgen, wo ein Text herkam. </seg>
<seg id="4"> Fanden sie einen Artikel mit falschem Gedankengut, konnten sie den Urheber dieser Gedanken aufspüren. </seg>
<seg id="5"> Und wir im Westen konnten nicht verstehen, wie irgendjemand so etwas tun könnte, und wie sehr das die Redefreiheit einschränken würde. </seg>
<seg id="6"> In unseren eigenen Ländern würden wir so etwas nie tun. </seg>
<seg id="7"> Aber wenn Sie heute im Jahr 2011 einen neuen Farblaserdrucker von den führenden Laserdruckerfabrikanten kaufen und eine Seite ausdrucken, dann hat diese Seite helle gelbe Flecke auf jeder Seite aufgedruckt, in einem Muster, das die Seite eindeutig auf Sie und Ihren Drucker rückverfolgen lässt. </seg>
<seg id="8"> Das passiert uns heute. </seg>
<seg id="9"> Und darüber scheint sich niemand aufzuregen. </seg>
<seg id="10"> Und das war ein Beispiel, auf welche Weise unsere eigenen Regierungen die Technologie gegen uns, die Bürger, einsetzen. </seg>
<seg id="11"> Und das ist eine der drei Hauptquellen von den heute existierenden Online-Problemen. </seg>
<seg id="12"> Schauen wir uns einmal an, was wirklich auf der Welt passiert: Wir können die Angriffe in Kategorien aufteilen. </seg>
<seg id="13"> Wir haben drei Hauptgruppen. </seg>
<seg id="14"> Es gibt Online-Kriminelle. </seg>
<seg id="15"> Zum Beispiel hier, das ist Herr Dimitry Golubow aus Kiew in der Ukraine. </seg>
<seg id="16"> Und die Motive von Online-Kriminellen sind sehr leicht zu verstehen. </seg>
<seg id="17"> Diese Leute verdienen Geld. </seg>
<seg id="18"> Sie verwenden Online-Angriffe, um viel Geld zu verdienen, einen riesigen Haufen Geld. </seg>
<seg id="19"> Es gibt mehrere bekannte Fälle von Online-Millionären, Multimillionären, die ihr Geld durch Angriffe verdient haben. </seg>
<seg id="20"> Das hier ist Wladimir Tsastsin aus Tartu in Estland. </seg>
<seg id="21"> Das ist Alfred Gonzalez. </seg>
<seg id="22"> Stephen Watt. </seg>
<seg id="23"> Björn Sundin. </seg>
<seg id="24"> Das sind Matthew Anderson, Tariq Al-Daour und so weiter und so fort. </seg>
<seg id="25"> Diese Leute sind online zu Reichtum gekommen, aber sie haben es illegal erworben, indem sie z.B. Trojaner eingesetzt haben, um Geld aus unseren Bankkonten zu klauen, während wir unser Online-Banking erledigen, oder auch Keylogger, die unsere Kredikarteninformationen bei der Eingabe über die Tastatur gesammelt haben, während wir über einen infizierten Computer online einkaufen. </seg>
<seg id="26"> Der US-amerikanische Geheimdienst fror vor zwei Monaten das Schweizer Konto von Herrn Sam Jain hier ein, und auf diesem Konto waren 14,9 Millionen US-Dollar, als es eingefroren wurde. </seg>
<seg id="27"> Herr Jain selbst ist auf freiem Fuß, der Aufenthaltsort ist unbekannt. </seg>
<seg id="28"> Und ich behaupte, dass es heute wahrscheinlicher ist, dass wir Opfer eines Online-Verbrechens werden, als eines Verbrechens in der realen Welt. </seg>
<seg id="29"> Und es ist sehr offensichtlich, dass dies nur noch schlimmer werden wird. </seg>
<seg id="30"> In der Zukunft werden sich die meisten Verbrechen online abspielen. </seg>
<seg id="31"> Die zweitgrößte Angreifergruppe, die wir heute beobachten können, sind nicht durch Geld motiviert. </seg>
<seg id="32"> Sie sind durch etwas anderes motiviert - Proteste etwa, eine Meinung, oder durch ihr Publikum. </seg>
<seg id="33"> Gruppen wie Anonymous sind über die letzten 12 Monate aufgestiegen und sind zu einem der Hauptspieler auf dem Feld der Online-Angriffe geworden. </seg>
<seg id="34"> Das sind also die drei Hauptangriffsgruppen: Kriminelle, die es des Geldes wegen tun, Hacktivisten wie Anonymous, die damit Widerstand leisten, aber die letzte Gruppe sind Nationen, Regierungen, die die Angriffe leiten. </seg>
<seg id="35"> Da liegen uns Fälle vor, wie der von DigiNotar. </seg>
<seg id="36"> Es zeigt beispielhaft, was passiert, wenn Regierungen ihre eigenen Bürger angreifen. </seg>
<seg id="37"> DigiNotar ist ein Vollmachtszertifikat aus den Niederlanden – bzw. war es das. </seg>
<seg id="38"> Im letzten Herbst musste es Insolvenz anmelden, denn DigiNotar war gehackt worden. </seg>
<seg id="39"> Jemand war eingebrochen und hatte das System gründlich gehackt. </seg>
<seg id="40"> Und letzte Woche in einem Treffen mit niederländischen Regierungsvertretern stellte ich einem der Leitenden dieser Gruppe die Frage, ob er es für möglich hielte, dass aufgrund des DigiNotar-Hacks Leute gestorben waren. </seg>
<seg id="41"> Und seine Antwort war "Ja". </seg>
<seg id="42"> Nun, wie sterben Leute in Folge eines solchen Hacks? </seg>
<seg id="43"> DigiNotar ist eine Zertifizierungsstelle. </seg>
<seg id="44"> Sie verkaufen Zertifikate. </seg>
<seg id="45"> Was macht man mit Zertifikaten? </seg>
<seg id="46"> Nun, ein Zertifikat benötigt man, wenn man eine Webseite mit HTTPS, mit SSL-verschlüsselten Diensten hat, zum Beispiel Gmail. </seg>
<seg id="47"> Nun verwenden wir alle, oder viele von uns, Gmail oder einen ihrer Konkurrenten. Doch diese Dienste sind besonders verbreitet in totalitären Staaten wie dem Iran, wo Dissidenten ausländische Anbieter wie Gmail verwenden, da sie wissen, dass sie denen mehr vertrauen können als lokalen Anbietern und dass sie über SSL-Verbindungen verschlüsselt sind, so dass die lokale Regierung nicht in ihren Gesprächen herumschnüffeln kann. </seg>
<seg id="48"> Können sie aber doch, wenn sie sich in eine ausländische </seg>
<seg id="49"> Zertifizierungsbehörde hacken und gefälschte Zertifikate ausstellen. </seg>
<seg id="50"> Und genau das ist im Falle von DigiNotar passiert. </seg>
<seg id="51"> Wie verhält es sich mit dem arabischen Frühling und den Dingen, die zum Beispiel in Ägypten passiert sind? </seg>
<seg id="52"> Nun, in Ägypten plünderten die Aufständischen im April 2011 das Hauptquartier der ägyptischen Geheimpolizei. Und dabei fanden sie eine Menge Akten. </seg>
<seg id="53"> In diesen Akten befand sich ein Ordner namens "FINFISHER". </seg>
<seg id="54"> Und in diesem Ordner befanden sich Notizen einer in Deutschland ansässigen Firma, die der ägyptischen Regierung ein paar Programme verkauft hatten, mit denen sie – in sehr großem Rahmen – jegliche Kommunikation der ägyptischen Bürger abfangen konnten. </seg>
<seg id="55"> Sie hatten dieses Programm für 280.000 Euro an die ägyptische Regierung verkauft. </seg>
<seg id="56"> Das Firmenhauptquartier ist genau hier. </seg>
<seg id="57"> Also versorgen westliche Regierungen totalitäre Regierungen mit Hilfsmitteln, damit die gegen ihre eigenen Bürger vorgehen können. </seg>
<seg id="58"> Aber westliche Regierungen helfen sich auch selbst. </seg>
<seg id="59"> Zum Beispiel in Deutschland nur vor ein paar Wochen der sogenannte Staatstrojaner gefunden. Das war ein Trojaner, der von deutschen Regierungsvertretern verwendet wurde, um ihre eigenen Bürger zu bespitzeln. </seg>
<seg id="60"> Wenn Sie in einem Kriminalfall verdächtigt werden, dann wird mit ziemlicher Sicherheit Ihr Telefon angezapft. </seg>
<seg id="61"> Aber heute sind wir weit jenseits dessen. </seg>
<seg id="62"> Sie zapfen Ihre Internetverbindung an. </seg>
<seg id="63"> Sie verwenden Mittel wie den Staatstrojaner, um Ihren Computer mit einem Trojaner zu bespielen, der es ihnen erlaubt, Ihre gesamte Kommunikation zu überwachen, Ihre Online-Diskussionen abzuhören, Ihre Passwörter zu sammeln. </seg>
<seg id="64"> Wenn wir also weiter über solche Dinge nachdenken, dann wäre die offensichtliche Antwort der Leute: "Ok, das klingt schlecht, aber es betrifft mich ja nicht, weil ich ein braver Bürger bin. </seg>
<seg id="65"> Ich muss mir keine Sorgen machen! </seg>
<seg id="66"> Ich habe nichts zu verstecken." </seg>
<seg id="67"> Und diese Argumentation ergibt keinen Sinn. </seg>
<seg id="68"> Privatsphäre muss gegeben sein. </seg>
<seg id="69"> Privatsphäre steht nicht zur Debatte. </seg>
<seg id="70"> Es ist keine Entscheidung zwischen Privatsphäre und Sicherheit. </seg>
<seg id="71"> Es ist eine Entscheidung zwischen Freiheit und Kontrolle. </seg>
<seg id="72"> Und während wir heute, im Jahr 2011, unseren Regierungen vertrauen mögen, ist doch jedes Recht, das wir abgeben, für immer abgegeben. </seg>
<seg id="73"> Und vertrauen wir, vertrauen wir blind einer jeden zukünftigen Regierung, einer Regierung, die wir vielleicht in fünfzig Jahren haben werden? </seg>
<seg id="74"> Das sind die Fragen, mit denen wir uns die nächsten 50 Jahre beschäftigen müssen. </seg>
</doc>
<doc docid="1404" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/ayah_bdeir_building_blocks_that_blink_beep_and_teach.html</url>
<description>Stellen Sie sich ein Set von Elektronik vor mit denen man genauso einfach spielen kann wie mit Lego. Fellow Ayah Bdeir stellt littleBits vor, ein Set von einfachen, austauschbaren Bausteinen, die programmieren so einfach und wichtig für die Kreativität machen, wie Bausteine aufeinander zu bauen.</description>
<keywords>creativity,education,technology</keywords>
<talkid>1404</talkid>
<title>Ayah Bdeir: Vom Bauen mit Bausteinen, die blinken, piepen und lehren</title>
<seg id="1"> Es mag Ihnen seltsam erscheinen, aber ich bin ein großer Fan von Betonblocksteinen. </seg>
<seg id="2"> Die ersten Betonblocksteine wurden 1868 hergestellt und entstammten einer einfachen Idee: Module aus Zement mit festgelegten Maßen, die zusammenpassen. </seg>
<seg id="3"> Betonbausteine wurden sehr schnell die meistgenutzte Baueinheit in der Welt. </seg>
<seg id="4"> Sie versetzten uns in die Lage, Dinge zu bauen, die größer waren als wir, Gebäude, Brücken, ein Stein nach dem anderen. </seg>
<seg id="5"> Im Wesentlichen war der Betonbaustein zum Baustein unserer Zeit geworden. </seg>
<seg id="6"> Fast hundert Jahre später, in 1947, kam LEGO hiermit heraus. </seg>
<seg id="7"> Es wurde der "automatisch verbindende Stein" genannt. </seg>
<seg id="8"> Und innerhalb weniger Jahre, zog LEGO in jeden Haushalt ein. </seg>
<seg id="9"> Es wird geschätzt, dass über 400 Milliarden Steine produziert wurden - oder 75 Steine für jede Person auf diesem Planeten. </seg>
<seg id="10"> Sie müssen kein Ingenieur sein, um schöne Häuser, schöne Brücken oder schöne Gebäude zu erschaffen. </seg>
<seg id="11"> LEGO machte es für alle möglich. </seg>
<seg id="12"> LEGO hat im Wesentlichen den Betonbaustein, den Baustein der Welt, genommen und daraus einen Baustein für unsere Vorstellungskraft gemacht. </seg>
<seg id="13"> In der Zwischenzeit wurde im gleichen Jahr bei den Bell Labs die nächste Revolution angekündigt, der nächste Baustein. </seg>
<seg id="14"> Der Transistor war eine kleine Plastikeinheit, die uns von einer Welt der statischen, aufeinandergestapelten Bausteine zu einer Welt in der alles interaktiv war bringen würde. </seg>
<seg id="15"> Wie der Betonblock, erlaubt uns der Transistor viel größere, komplexere Kreisläufe zu bauen, ein Stein nach dem anderen. </seg>
<seg id="16"> Aber es gibt einen Hauptunterschied: Der Transistor war nur für Experten. </seg>
<seg id="17"> Ich persönlich akzeptiere das nicht, dass der Baustein unserer Zeit für Experten reserviert ist und daher entschied ich mich, das zu ändern. </seg>
<seg id="18"> Vor acht Jahren war ich am Media Lab und ich begann diese Idee zu erforschen, wie man die Macht der Ingenieure in die Hand von Künstlern und Designern legen könnte. </seg>
<seg id="19"> Vor einigen Jahren fing ich an littleBits zu entwickeln. </seg>
<seg id="20"> Lassen Sie mich Ihnen zeigen, wie sie funktionieren. </seg>
<seg id="21"> LittleBits sind elektronische Module, die eine spezifische Funktion haben. </seg>
<seg id="22"> Sie sind vorgefertigt, Licht, Ton, Motor und Sensor zu sein. </seg>
<seg id="23"> Und das Beste daran ist, dass sie sich mit Magneten zusammen verbinden. </seg>
<seg id="24"> So können Sie sie nicht falsch herum zusammensetzen. </seg>
<seg id="25"> Die Steine sind farbcodiert. </seg>
<seg id="26"> Grün ist Ausgabe, Blau ist Strom, Pink ist Eingabe und Orange ist Kabel. </seg>
<seg id="27"> Alles, was Sie also tun müssen, ist einen Blauen und einen Grünen miteinander verbinden und sie können ganz schnell größere Kreislaufe bauen. </seg>
<seg id="28"> Sie fügen einen Blauen an einen Grünen, und sie können Licht machen. </seg>
<seg id="29"> Sie können einen Schalter dazwischen einfügen und so haben sie einen kleinen Dimmer erstellt. </seg>
<seg id="30"> Nehmen Sie den Schalter raus um ein Pulsmodul, das hier ist, einzufügen, und Sie haben einen kleinen Blinker gemacht. </seg>
<seg id="31"> Fügen Sie diesen Buzzer für einen zusätzlichen Effekt hinzu und Sie haben eine Lärmmaschine hergestellt. </seg>
<seg id="32"> Ich werde das stoppen. </seg>
<seg id="33"> Über das einfache Spielen hinaus, ist littleBits tatsächlich ziemlich leistungsstark. </seg>
<seg id="34"> Anstatt, dass man programmieren, verdrahten oder löten muss, erlaubt littleBits Ihnen mit einfachen, intuitiven Gesten zu programmieren. </seg>
<seg id="35"> Um also das Blinken zu beschleunigen oder zu verlangsamen, drehen Sie einfach an diesem Knopf und er macht den Impuls schneller oder langsamer. </seg>
<seg id="36"> Die Idee hinter littleBits ist, dass es eine wachsende Bibliothek ist. </seg>
<seg id="37"> Wir wollen jede einzelne Interaktion auf dieser Welt in einen gebrauchsfertigen Stein bringen. </seg>
<seg id="38"> Lichter, Töne, Solarelemente, Motoren -- alles sollte verfügbar sein. </seg>
<seg id="39"> Wir haben littleBits an Kinder verteilt und sie damit spielen sehen. </seg>
<seg id="40"> Und es war eine unglaubliche Erfahrung. </seg>
<seg id="41"> Das Schönste ist, wie sie anfangen die Elektronik, die sie im Alltag umgibt zu verstehen und die sie nicht in der Schule lernen. </seg>
<seg id="42"> Wie zum Beispiel ein Nachtlicht funktioniert, oder warum die Türen des Aufzugs offenbleiben, oder wie ein iPod auf Berührung reagiert. </seg>
<seg id="43"> Wir haben littleBits auch zu Designschulen gebracht. </seg>
<seg id="44"> Wir hatten also zum Beispiel Designer mit keinerlei Erfahrung in elektronischen Dingen, die anfingen, mit littleBits als Material zu spielen. </seg>
<seg id="45"> Hier sehen wir, mit Filz, Papier und Wasserflaschen, wie Geordie ... </seg>
<seg id="46"> Vor einigen Wochen haben wir littleBits zu RISD gebracht und gaben sie einigen Designern, die keinerlei technische Erfahrung hatten - nur Karton, Holz und Papier - und sagten ihnen: "Macht was." </seg>
<seg id="47"> Hier ist ein Beispiel eines Projektes, das sie machten, eine bewegungsgesteuerte Konfetti-Kanone. </seg>
<seg id="48"> Aber warten Sie, dies hier ist wirklich meine Lieblings-Projekt. </seg>
<seg id="49"> Es ist ein Hummer aus Knete, der Angst in der Dunkelheit hat. </seg>
<seg id="50"> Für diese Nicht-Ingenieure, wurde littleBits ein weiteres Material, Elektronik wurde einfach ein weiteres Material. </seg>
<seg id="51"> Und wir wollen dieses Material für alle verfügbar machen. </seg>
<seg id="52"> Also ist littleBits Open Source. </seg>
<seg id="53"> Sie können auf die Webseite gehen, alle Designvorlagen runterladen und sie selbst herstellen. </seg>
<seg id="54"> Wir wollen die Welt der Erschaffer, der Erfinder, der Mitwirkenden ermutigen, denn diese Welt, in der wir leben, diese interaktive Welt, gehört uns. </seg>
<seg id="55"> Also, ziehen Sie los und fangen Sie an zu erfinden. </seg>
<seg id="56"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
