<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2014-tst2011" srclang="german">
<doc docid="1131" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/harvey_fineberg_are_we_ready_for_neo_evolution.html</url>
<description>Medizinethiker Harvey Fineberg zeigt uns drei Wege nach vorne für die sich ständig weiterentwickelnden menschlichen Spezies:aufhören sich zu entwickeln, sich natürlich entwickeln oder die nächsten Schritte der menschlichen Evolution selbst zu kontrollieren, mit genetischen Modifikation, um uns klüger, schneller und besser zu machen. Neo-evolution ist in greifbare Nähe gerückt. Was werden wir daraus machen?</description>
<keywords>evolution,medicine,philosophy,science,technology</keywords>
<talkid>1131</talkid>
<title>Harvey Fineberg: Sind wir für die Neo-Evolution bereit ?</title>
<seg id="1"> Wie würden Sie besser sein wollen, als Sie momentan sind? </seg>
<seg id="2"> Angenommen, ich sagte dass, durch wenige Veränderungen Ihrer Gene, ein besseres Gedächtnis haben könnten -- präziser, genauer und schneller. </seg>
<seg id="3"> Oder möchten Sie fitter, stärker sein, mehr Kraft haben. </seg>
<seg id="4"> Möchten Sie attraktiver und selbstbewusster werden? </seg>
<seg id="5"> Wie wäre es, länger bei guter Gesundheit zu leben? </seg>
<seg id="6"> Oder vielleicht sind Sie einer von denen die sich schon immer nach mehr Kreativität sehnten. </seg>
<seg id="7"> Welches würden Sie am meisten gefallen? </seg>
<seg id="8"> Welches würden Sie gerne haben wollen, wenn Sie nur eines haben könnte? </seg>
<seg id="9"> Kreativität. </seg>
<seg id="10"> Wie viele Leute würden Kreativität wählen? </seg>
<seg id="11"> Heben Sie Ihre Hände. Lassen Sie mich sehen. </seg>
<seg id="12"> Ein paar. Wahrscheinlich etwa so viele wie es kreative Leute hier gibt. </seg>
<seg id="13"> Das ist sehr gut. </seg>
<seg id="14"> Wie viele würden sich für ein gutes Gedächtnis entscheiden? </seg>
<seg id="15"> Schon ein paar mehr. </seg>
<seg id="16"> Wie wäre es mit Fitness? </seg>
<seg id="17"> Ein paar weniger. </seg>
<seg id="18"> Was ist mit Langlebigkeit? </seg>
<seg id="19"> Ah, die Mehrheit. Das lsehe ich gerne, als Arzt. </seg>
<seg id="20"> Wenn Sie nur eins davon haben könnten, wäre es eine ganz andere Welt. </seg>
<seg id="21"> Ist das alles nur Einbildung? </seg>
<seg id="22"> Oder ist es vielleicht möglich? </seg>
<seg id="23"> Die Evolution ist ein andauerndes Thema hier auf der TED-Konferenz gewesen, aber heute möchte ich Ihnen die Ansicht eines Arztes zu dem Thema geben. </seg>
<seg id="24"> Das große Genetiker im 20. Jahrhundert, T.G. Dobzhansky, der auch ein Kommunikant in der Russischen Orthodoxen Kirche war, schrieb einmal einen Aufsatz, mit dem Titel "Nichts in der Biologie macht keine Sinn Außer im Lichte der Evolution. " </seg>
<seg id="25"> Nun, wenn Sie einer von denen sind, die nicht den Beweis für die biologische Evolution akzeptieren, dies wäre ein sehr guter Zeitpunkt, Ihr Hörgerät auszuschalten, nehmen Sie Ihre persönlichen Kommunikationsgerät - Ich gebe Ihnen die Erlaubnis - und vielleicht können Sie noch einen Blick auf Kathryn Schultz 'Buch werfen, das darum handelt sich zu irren, denn nichts im weiteren Verlauf dieser Rede wird irgendeinen Sinn für Sie machen. </seg>
<seg id="26"> Aber wenn Sie biologischen Evolution akzeptieren, bedenken Sie folgendes: ist es nur über die Vergangenheit, oder geht es auch um die Zukunft? </seg>
<seg id="27"> Ist es für andere geltend oder betrifft es auch uns? </seg>
<seg id="28"> Dies ist ein weiterer Blick auf den Baum des Lebens. </seg>
<seg id="29"> In diesem Bild, Ich habe einen Busch als ein Zentrum der Verzweigungen in alle Richtungen gelegt, denn wenn man sich die Rändern des Baum des Lebens anschaut, alle existierenden Spezien an den Spitzen dieser Zweige haben in evolutionären Begriffen Erfolg gehabt: sie haben überlebt; es hat seiner Umgebung Fitness und Stärke demonstriert. </seg>
<seg id="30"> Der menschliche Teil dieses Busches, weit am Ende, ist natürlich das, woran wir am meisten interessiert sind. </seg>
<seg id="31"> Wir zweigen von einem gemeinsamen Vorfahren zu modernen Schimpansen vor ungefähr sechs oder acht Millionen Jahren. </seg>
<seg id="32"> In diesem Zeitraum, gab es vielleicht 20 oder 25 verschiedene Spezien von Hominiden. </seg>
<seg id="33"> Einige sind gekommen und gegangen. </seg>
<seg id="34"> Wir sind für rund 130.000 Jahren hier gewesen. </seg>
<seg id="35"> Es scheint, als wären wir recht abgelegen von den anderen Teilen des Baumes des Lebens, aber eigentlich zum größten Teil, sind die grundlegenden Mechanismen unsere Zellen ziemlich gleich. </seg>
<seg id="36"> Ist Ihnen klar, dass wir daraus Nutzen ziehen können und die Mechanismen eines gemeinsamen Bakterium requirieren können um das Protein des menschlichen Insulins zu produzieren, welches verwendet wird um Diabetiker zu behandeln? </seg>
<seg id="37"> Dies ist nicht wie Humaninsulin; dies ist das gleiche Protein das ist chemisch ununterscheidbar von dem, was aus der Bauchspeicheldrüse kommt. </seg>
<seg id="38"> Und wobei wir schon über Bakterien sprechen, ist Ihnen bewusst, dass jeder von uns in unserem Darm mehr Bakterien als es Zellen im Rest unseres Körpers führt? </seg>
<seg id="39"> Vielleicht 10 mal soviele. </seg>
<seg id="40"> Ich meine, denken sie mal, wenn Antonio Damasio nach Ihrem Selbstbild fragt, denken Sie über die Bakterien? </seg>
<seg id="41"> Unser Darm ist eine wunderbar gastfreundlichen Umgebung für diese Bakterien. </seg>
<seg id="42"> Es ist warm, es dunkel ist, ist es feucht, es ist sehr gemütlich. </seg>
<seg id="43"> Und du wirst Ihnen alle Nährstoffe, die sie sich nur wünschen könnten ohne Anstrengung ihrerseits anbieten. </seg>
<seg id="44"> Es ist wirklich ein leichter weg für Bakterien, mit gelegentlichen Unterbrechungen der unbeabsichtigten, jeodch gezwungen Stoß zum Ausgang. </seg>
<seg id="45"> Aber sonst, sind Sie eine wunderbare Umgebung für diese Bakterien, genauso wie sie für Ihr Leben wichtig sind. </seg>
<seg id="46"> Sie helfen bei der Verdauung von essentiellen Nährstoffen. Und sie schützen Sie gegen bestimmte Krankheiten. </seg>
<seg id="47"> Aber was wird in der Zukunft kommen? </seg>
<seg id="48"> Sind wir in einer Art evolutionäres Gleichgewicht in Form einer Spezie? </seg>
<seg id="49"> Oder sind wir bestimmt etwas anderes zu werden - etwas, das vielleicht sogar besser an die Umwelt angepasst ist? </seg>
<seg id="50"> Gehen wir nun einen Schritt zurück in die Zeit des Urknalls vor 14 Billion Jahren -- die Erde, das Sonnensystem, vor etwa viereinhalb Milliarden Jahren - die ersten Anzeichen von Lebewesen, vielleicht vor drei bis vier Millarden Jahren auf der Erde - die ersten mehr-zelligen Organismen, vielleicht so viel als 800 oder einer Milliarde Jahren - und dann die menschlichen Spezies, welche sich in den letzten 130.000 Jahre schließlich formt. </seg>
<seg id="51"> In dieser riesigen unvollendeten Symphonie des Universums, ist das Leben auf der Erde nur kurz bemessen; das Tierreich, wie ein einzelner Takt; und des menschlichen Lebens, eine kleine Notenverzierung. </seg>
<seg id="52"> Das waren wir. </seg>
<seg id="53"> Dies stellt auch den Unterhaltungswert dieser Rede dar, deshalb hoffe ich,d ass es Ihnen gefallen hat. </seg>
<seg id="54"> Nun, als ich ein Neuling auf dem College war, Hatte ich meine ersten Biologiekurse. </seg>
<seg id="55"> Ich war fasziniert von der Eleganz und Schönheit der Biologie. </seg>
<seg id="56"> Ich verliebte mich in die Kraft der Evolution, und ich stellte, etwas sehr Grundlegendes fest: In den meisten die Existenz von Leben in einzelligen Organismen, teilt sich jede Zelle, und all die genetischen Information der Zelle wird in beiden Tochterzellen weiter geführt. </seg>
<seg id="57"> Aber zu der Zeit, als mehrzelligen Organismen auftauchten, begannen sich die Dinge zu ändern. </seg>
<seg id="58"> Sexuelle Fortpflanzung tritt ins Bild. </seg>
<seg id="59"> Und ganz wichtig: mit der Einführung der sexuellen Fortpflanzung, das das Genom weitergibt, wird der Rest des Körpers entbehrlich. </seg>
<seg id="60"> In der Tat könnte man sagen, dass die Unausweichlichkeit des Todes unseres Körpers in der Evolution im gleichen Moment eintritt wie die sexuelle Fortpflanzung. </seg>
<seg id="61"> Jetzt muss ich gestehen, wenn ich ein College-Student war, dachte ich, okay, Sex/Tod, Sex/Tod, Tod für Sex - es schien ziemlich vernünftig zu dem Zeitpunkt, aber mit jedem Jahr, Ist es zu meinen zunehmenden Zweifeln gekommen. </seg>
<seg id="62"> Ich bin dazu gekommen, die Gefühle von George Burns zu verstehen, der in Las Vegas seine Show in den 90er Jahren vorführte. </seg>
<seg id="63"> Und eines Nachts, ist da ein Klopfen an seiner Hotelzimmertür. </seg>
<seg id="64"> Er öffnet die Tür. </seg>
<seg id="65"> Vor ihm steht ein wunderschön spärlich bekleidetes Showgirl . </seg>
<seg id="66"> Sie schaut ihn an und sagt: "Ich bin hier für Super-Sex." </seg>
<seg id="67"> "Das ist wunderbar", sagt George, "Ich werde die Suppe nehmen." </seg>
<seg id="68"> Ich kam zu der Erkenntnis als Arzt dass ich einem Ziel hinarbeitete das anders war als das Ziel der Evolution - nicht zwangsläufig widersprüchlich, nur anders. </seg>
<seg id="69"> Ich habe versucht, den Körper zu bewahren. </seg>
<seg id="70"> Ich wollte uns gesund halten. </seg>
<seg id="71"> Ich wollte die Gesundheit nach einer Krankheit wiederherstellen. </seg>
<seg id="72"> Ich wollte, dass wir ein langes und gesundes Leben zu führen. </seg>
<seg id="73"> Evolution ist alles über die Weitergabe des Genoms an die nächste Generation, Anpassung und Überleben Generation nach Generation. </seg>
<seg id="74"> Von einem evolutionären Standpunkt aus, sind Sie und ich wie Booster Raketen entwickelt, um die genetische Fracht in die nächste Stufe der Umlaufbahn zu schicken, um sich dann ins Meer fallen zu lassen. </seg>
<seg id="75"> Ich denke, wir würden alle die Stimmung, die Woody Allen zum Ausdruck brachte verstehen, als er sagte: "Ich möchte nicht Unsterblichkeit durch meine Arbeit zu erreichen. </seg>
<seg id="76"> Ich will es erreichen indem ich nicht sterbe. " </seg>
<seg id="77"> Evolution bedeutet nicht zwangsläufig das längste Leben zu bevorzugen. </seg>
<seg id="78"> Es priviligiert nicht zwangsläufig den Größten, den Stärksten oder den Schnellsten, und nicht einmal den Klügsten. </seg>
<seg id="79"> Evolution priviligiert die Kreaturen, die sich am besten an Ihre Umwelt anpassen. </seg>
<seg id="80"> Es ist einzig der Test von Überleben und Erfolg </seg>
<seg id="81"> Auf dem Grund des Ozeans sind Bakterien vorhanden, die thermophil sind und dadurch den heißen Dampf überleben andernfalls, wenn Fische dort wären, würden es Vakuum gekochte Fische zur Folge haben dennoch haben sie es geschafft dort eine bewohnbare Umgebung für sich zu machen. </seg>
<seg id="82"> Also, was bedeutet das, wenn wir auf das zurückblicken, was in der Evolution geschieht, und wie wir über den Platz nachdenken der Menschen in der Evolution, und vor allem wie wir vorausschauen in die nächste Phase, Ich würde sagen, dass es eine Reihe von Möglichkeiten gibt. </seg>
<seg id="83"> Die erste ist, dass wir uns nicht weiterentwickeln werden. </seg>
<seg id="84"> Wir haben eine Art Gleichgewicht erreicht. </seg>
<seg id="85"> Und die Gründe dafür wären, dass es uns erstens durch Medizin, gelungen ist, eine Menge von Genen zu erhalten die ansonsten rausgewählt worden wären und aus der Population entfernt worden wären. </seg>
<seg id="86"> Und zweitens, wir als eine Spezie haben uns unsere Umwelt so konfiguriert, dass wir es geschafft haben, dass sie sich an uns anpassen genau sowie wir uns an sie anpassen </seg>
<seg id="87"> Und übrigens, wir wandern und zirkulieren und vermischen uns so viel, dass Sie nicht länger sagen können, dass Isolation notwendig ist, für die Evolution, um stattzufinden. </seg>
<seg id="88"> Eine zweite Möglichkeit ist, dass es eine Evolution der traditionellen Art sein wird, natürlich, auferlegt von den Kräften der Natur. </seg>
<seg id="89"> Und das Argument, hier wäre dass die Räder der Evolution langsam mahlen aber sie sind unerbittlich. </seg>
<seg id="90"> Und so weit die Isolation geht, wenn wir als Spezies ferne Planeten besiedeln, wird es Isolierung und die Veränderungen der Umwelt geben, die Evolution auf natürliche Weise produzieren könnte. </seg>
<seg id="91"> Aber gibt es eine dritte Möglichkeit, eine verlockende, faszinierende und erschreckende Möglichkeit </seg>
<seg id="92"> Ich nenne es Neo-Evolution - die neue Entwicklung die nicht einfach natürlich ist , aber geführt und entschieden von uns als Individuen. in den Entscheidungen, die wir machen. </seg>
<seg id="93"> Nun, wie konnte das geschehen? </seg>
<seg id="94"> Wie konnte es möglich sein, dass wir dies tun? </seg>
<seg id="95"> Betrachten wir zunächst die Realität dass die Menschen heute, in manchen Kulturen Entscheidungen über ihre Nachkommen machen. </seg>
<seg id="96"> Sie sind, in manchen Kulturen, die Wahl, um mehr Männer als Frauen zu haben. </seg>
<seg id="97"> Es ist nicht unbedingt gut für die Gesellschaft, aber es ist das, was der Einzelne und die Familie entscheiden. </seg>
<seg id="98"> Denken Sie also, wenn es nicht nur möglich wäre das Geschlecht Ihres Kindes zu wählen aber auch an dem Körper genetische Anpassungen vorzunehmen , die Krankheiten heilen und vorzubeugen würden. </seg>
<seg id="99"> Was wäre, wenn Sie die genetischen Veränderungen machen könnten, um Diabetes oder Alzheimer zu beseitigen oder das Reduzieren des Krebsrisikos oder Schlaganfälle zu eliminieren? </seg>
<seg id="100"> Würden Sie es nicht wollen, diese Veränderungen in Ihren Genen zu machen? </seg>
<seg id="101"> Wenn wir vorausblicken, werden diese Art von Veränderungen zunehmend möglich sein. </seg>
<seg id="102"> Das Human Genome Project begann im Jahr 1990 und es dauerte 13 Jahre. </seg>
<seg id="103"> Es kostete 2,7 Milliarden Dollar. </seg>
<seg id="104"> Im folgenden Jahr, als es 2004 fertig war, konnten Sie das selbe tun für 20 Millionen Dollar in drein bis vier Monaten. </seg>
<seg id="105"> Heute können Sie eine Sequenz der drei Milliarden Basenpaare des menschlichen Genoms zu einem Preis von etwa $ 20.000 und in den Raum von etwa einer Woche komplettieren. </seg>
<seg id="106"> Es wird nicht mehr lange dauern, bis die Realität sein wird, dass es die 1.000 $ menschlichen Genome geben wird, und es wird zunehmend für jedermann verfügbar sein . </seg>
<seg id="107"> Vor einer Woche, verlieh der National Academy of Engineering den Draper Prize für Francis Arnold und Willem Stemmer, zwei Wissenschaftlern, die unabhängig voneinander Techniken entwickelten die den natürlichen Prozess der Evolution dazu ermutigen, schneller zu arbeiten und zu wünschenswerte Proteine zu führen in einer effizienteren Weise - welches Frances Arnold "Direkte Evolution" nennt. </seg>
<seg id="108"> Vor ein paar Jahre wurde der Lasker-Preis dem Wissenschaftler Shinya Yamanaka verliehen für seine Forschung in der er eine erwachsene Hautzelle nahm, eine Fibroblasten, und durch die Manipulation von nur vier Genen, die Zelle induzierte, um sie zu einer pluripotenten Stammzelle zurückzuführen - eine Zelle potentiell in der Lage ist beliebige Zelle in deinem Körper zu werden. </seg>
<seg id="109"> Diese Änderungen sind im Kommen. </seg>
<seg id="110"> Die gleiche Technologie, das das menschliche Insulin in Bakterien produziert kann Viren machen, die nicht nur Schutz vor sich selbst, aber auch zur Immunität gegen andere Viren dienen können. </seg>
<seg id="111"> Ob Sie es glauben oder nicht, es ist eine experimentelle Studie in Gang mit Impfstoff gegen Influenza das in den Zellen einer Tabakpflanze angebaut worden ist. </seg>
<seg id="112"> Können Sie sich etwas Gutes vorstellen, das aus Tabak kommt? </seg>
<seg id="113"> Dies ist heute alles Realität und in der Zukunft wird viel mehr möglich sein. </seg>
<seg id="114"> Stellen Sie sich dann nur zwei andere kleine Änderungen vor. </seg>
<seg id="115"> Sie können die Zellen in Ihrem Körper ändern, aber was wäre, wenn Sie die Zellen Ihrer Nachfahren ändern könnten? </seg>
<seg id="116"> Was wäre, wenn Sie die Spermien und Eizellen oder das frisch befruchtete Ei verändern könnten, um Ihren Kindern eine bessere Chance für ein gesünderes Leben zu geben - Beseitigung der Diabetes, beseitigen die Hämophilie, das Risiko von Krebs reduzieren? </seg>
<seg id="117"> Wer möchte nicht gesündere Kinder? </seg>
<seg id="118"> Und dann die analytischen Technik, der gleiche Motor der Wissenschaft das die Veränderungen ermöglichen kann, um Krankheit zu verhindern, könnte uns auch ermöglichen verabschieden Super-Attribute zu adoptieren, Hyper-Kapazitäten - das bessere Gedächtnis. </seg>
<seg id="119"> Warum haben nicht die Schlagfertigkeit eines Ken Jennings hben, vor allem, wenn man es erweitern kann mit der nächsten Generation der Watson-Maschine ? </seg>
<seg id="120"> Warum nicht die schnellen Muskelfasern haben, die es Ihnen ermöglichen werden , schneller und länger zu laufen? </seg>
<seg id="121"> Warum nicht länger leben? </seg>
<seg id="122"> Diese werden unwiderstehlich sein. </seg>
<seg id="123"> Und wenn wir an einer Stelle sind, an der wir es an die nächste Generation weitergeben können, und wir die Attribute adoptieren können, die wir wollen, werden wir umgewandelt sein von Alt-Stil Evolution zur Neo-Evolution. </seg>
<seg id="124"> Wir werden einen Prozess haben, der in der Regel möglicherweise 100.000 Jahre erfordert, und wir können es auf tausend Jahre komprimieren - und vielleicht sogar auf die nächsten 100 Jahren. </seg>
<seg id="125"> Dies sind Entscheidungen mit denen Ihre Enkel, oder deren Enkel, umgehen werden müssen. </seg>
<seg id="126"> Verwenden wir diese Entscheidungen eine Gesellschaft zu formen, die besser ist, die erfolgreicher ist, die freundlicher ist? </seg>
<seg id="127"> Oder werden wir selektiv unterschiedliche Attribute wählen , die wir für einige von uns haben wollen und nicht für andere von uns? </seg>
<seg id="128"> Werden wir eine Gesellschaft formen dielangweiliger und uniformierter ist, oder robuster und vielseitiger? </seg>
<seg id="129"> Dies sind die Arten von Fragen denen wir begegnen werden müssen. </seg>
<seg id="130"> Und am tiefsten von allen, werden wir jemals in der Lage sein, die Weisheit zu entwickeln, und die Weisheit meistern, die wir benötigen werden, um diese Entscheidungen weise zu treffen? </seg>
<seg id="131"> Im Guten wie im Bösen, und früher als Sie vielleicht denken, werden diese Entscheidungen an uns liegen. </seg>
<seg id="132"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1104" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/eythor_bender_demos_human_exoskeletons.html</url>
<description>Eythor Bender von Berkeley Bionics bringt zwei faszinierende Exoskelette mit auf die Bühne, HULC und eLEGS -- roboterähnliche Erweiterungen, die es einem Menschen eines Tages ermöglichen könnten, 200 Pfund ohne Ermüdungserscheinungen zu tragen, oder es für Rollstuhlfahrer möglich zu machen, zu stehen und zu gehen. Wir erleben eine eindrucksvolle Demo auf der Bühne, mit Implikationen für menschliches Potenzial jeglicher Art.</description>
<keywords>design,science,technology</keywords>
<talkid>1104</talkid>
<title>Eythor Bender demonstriert menschliche Exoskelette</title>
<seg id="1"> Ich möchte, dass Sie sich jetzt etwas vorstellen, einen tragbaren Roboter, der Ihnen übermenschliche Fähigkeiten verleiht, oder einen anderen, der Rollstuhlfahrern dabei hilft, wieder aufzustehen und zu gehen. </seg>
<seg id="2"> Wir bei Berkeley Bionics nennen diese Roboter Exoskelette. </seg>
<seg id="3"> Sie sind nichts anderes als etwas, das Sie morgens anlegen und das Ihnen zusätzliche Stärke verleiht und das Ihre Geschwindigkeit weiter erhöhen wird und das Ihnen dabei helfen wird, beispielsweise Ihre Balance zu halten. </seg>
<seg id="4"> Das ist in der Tat die wahre Verschmelzung von Mensch und Maschine. </seg>
<seg id="5"> Aber nicht nur das -- damit verschmelzen und vernetzen Sie sich mit dem Universum und anderen Geräten da draußen. </seg>
<seg id="6"> Das ist nicht einfach nur eine verrückte Idee. </seg>
<seg id="7"> Um Ihnen jetzt zu zeigen, woran wir arbeiten, beginnen wir damit, über den amerikanischen Soldaten zu sprechen, der im Durchschnitt ungefähr 100 Pfund auf seinem Rücken trägt und es besteht die Anfrage, dass sie mehr Ausrüstung tragen sollen. </seg>
<seg id="8"> Natürlich führt dies zu einigen bedeutenden Komplikationen -- Rückenverletzungen, 30 Prozent davon -- chronische Rückenverletzungen. </seg>
<seg id="9"> Wir dachten uns also, dass wir uns dieser Herausforderung annehmen würden und ein Exoskelett erschaffen, das dabei helfen würde, mit diesem Problem umzugehen. </seg>
<seg id="10"> Lassen SIe mich Ihnen also jetzt HULC vorstellen -- oder den Human Universal Load Carrier. </seg>
<seg id="11"> Soldat: Mit dem HULC-Exoskelett kann ich 200 Pfund über verschiedenartiges Terrain tragen, viele Stunden lang. </seg>
<seg id="12"> Sein flexibles Design ermöglicht es, sich tief zu hocken, zu kriechen und höchst wendige Bewegungen auszuführen. </seg>
<seg id="13"> Es fühlt, was ich machen möchte, wohin ich gehen will und erhöht dann meine Stärke und Ausdauer. </seg>
<seg id="14"> Wir sind soweit, mit unserem Industriepartner dieses Gerät vorzustellen, dieses neue Exoskelett in diesem Jahr. </seg>
<seg id="15"> Es ist also wahr. </seg>
<seg id="16"> Lassen Sie uns nun unseren Blick auf die Rollstuhlfahrer richten, etwas, für das ich mich besonders leidenschaftlich einsetze. </seg>
<seg id="17"> Es gibt 68 Millionen Menschen, die weltweit geschätzt im Rollstuhl sitzen. </seg>
<seg id="18"> Das ist ungefähr ein Prozent der Gesamtbevölkerung. </seg>
<seg id="19"> Und das ist in der Tat eine konservative Schätzung. </seg>
<seg id="20"> Wir sprechen hier oft über sehr junge Personen mit Rückenmarksverletzungen, die in der Blütezeit ihres Lebens -- 20er, 30er, 40er -- vom Schicksal getroffen wurden und der Rollstuhl ist die einzige Option. </seg>
<seg id="21"> Aber es geht auch um die alternde Bevölkerung, deren Anzahl sich vervielfacht. </seg>
<seg id="22"> Und so ziemlich die einzige Option -- wenn es um einen Hirnschlag geht, oder um andere Komplikationen -- ist der Rollstuhl. </seg>
<seg id="23"> Und so ist es übrigens seit 500 Jahren, seit seiner, wie ich sagen muss, sehr erfolgreichen Einführung. </seg>
<seg id="24"> Wir dachten also, dass wir damit beginnen könnten, ein völlig neues Kapitel zu schreiben im Bereich Mobilität. </seg>
<seg id="25"> Lassen Sie mich Ihnen nun eLEGS vorstellen, das von Amanda Boxtel getragen wird, die vor 19 Jahren eine Rückenmarksverletzung erlitt, die zum Ergebnis hat, dass Sie nicht mehr laufen konnte seit 19 Jahren und bis jetzt. </seg>
<seg id="26"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="27"> Wie ich sagte, Amanda trägt unser eLEGS. </seg>
<seg id="28"> Es hat Sensoren -- </seg>
<seg id="29"> seine vollständig non-invasiven Sensoren in den Krücken, die Signale zurücksenden an unseren Onboard-Computer, der hier auf ihrem Rücken befestigt ist. </seg>
<seg id="30"> Hier sind auch Batteriepackungen, der Motorantrieb befindet sich an ihren Hüften, ebenso wie an ihren Kniegelenken, die sie vorwärts bewegen in dieser ziemlich geschmeidigen und sehr natürlichen Gangart. </seg>
<seg id="31"> Ich war 24 Jahre alt und in Bestform, als ein monströser Purzelbaum während ein Skiabfahrt mich paralysierte. </seg>
<seg id="32"> Im Bruchteil einer Sekunde verlor ich jedes Gefühl und jede Bewegung unterhalb meines Beckens. </seg>
<seg id="33"> Nicht lange danach schritt ein Arzt in mein Krankenzimmer und er sagte: "Amanda, Sie werden nie wieder gehen können." </seg>
<seg id="34"> Und das war vor 19 Jahren. </seg>
<seg id="35"> Er stahl jedes Fünkchen Hoffnung aus meinem Bewusstsein. </seg>
<seg id="36"> Anpassungsfähige Technologien haben es mir seitdem ermöglich, zu lernen, wieder Ski zu fahren, zu klettern und sogar mit den Händen Rad zu fahren. </seg>
<seg id="37"> Aber nichts wurde erfunden, das mich wieder gehen lassen würde, bis jetzt. </seg>
<seg id="38"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="39"> Wie Sie sehen können, haben wir die Technologie, wir haben die Plattformen, um uns zu treffen und mit Ihnen zu diskutieren. </seg>
<seg id="40"> Es liegt in unseren Händen und wir haben das ganze Potenzial hier, um das Leben zu ändern von zukünftigen Generationen -- nicht nur für die Soldaten, oder für Amanda hier und alle Rollstuhlfahrer, sondern für alle. </seg>
<seg id="41"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1096" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/mark_bezos_a_life_lesson_from_a_volunteer_firefighter.html</url>
<description>Der freiwillige Feuerwehrmann Mark Bezos erzählt die Geschichte einer Heldentat, die nicht ganz so lief wie erwartet -- ihn aber eine wichtige Lektion lehrte: Warte nicht damit ein Held zu sein.</description>
<keywords>community,compassion,culture</keywords>
<talkid>1096</talkid>
<title> Eine Lektion fürs Leben von einem freiwilligen Feuerwehrmann</title>
<seg id="1"> Zu Hause in New York, bin ich Chef der Entwicklungsabteilung einer gemeinnützigen Organisation namens Robin Hood. </seg>
<seg id="2"> Wenn ich nicht die Armut bekämpfe, bekämpfe ich als Gehilfe eines Feuerwehr-Hauptmanns bei einem freiwilligen Löschzug das Feuer. </seg>
<seg id="3"> Nun, in unserer Stadt, in der Freiwillige eine hochqualifizierte Berufsfeuerwehr unterstützten, muss man ziemlich früh an der Brandstelle sein, um mitmischen zu können. </seg>
<seg id="4"> Ich erinnere mich an mein erstes Feuer. </seg>
<seg id="5"> Ich war der zweite Freiwillige an der Brandstelle, ich hatte also recht gute Chancen hinein zu können. </seg>
<seg id="6"> Aber es war immer noch ein Wettrennen gegen die anderen Freiwilligen um den verantwortlichen Hauptmann zu erreichen und herauszufinden was unsere Aufgaben sein würden. </seg>
<seg id="7"> Als ich den Hauptmann fand, hatte er gerade in eine sehr ernste Unterhaltung mit der Hausbesitzerin, die sicherlich einen der schlimmsten Tage ihres Lebens hatte. </seg>
<seg id="8"> Es war mitten in der Nacht und sie stand im Schlafanzug und barfuß unter einem Schirm draußen im strömenden Regen, während ihr Haus in Flammen stand. </seg>
<seg id="9"> Der andere Freiwillige, der knapp vor mir angekommen war -- nennen wir ihn Lex Luther -- erreichte den Hauptmann als erstes und wurde gebeten in das Haus zu gehen und den Hund der Hausbesitzerin zu retten. </seg>
<seg id="10"> Den Hund! Ich war sprachlos vor Neid. </seg>
<seg id="11"> Da war irgendein Anwalt oder Vermögensverwalter, der nun für den Rest seines Lebens, den Menschen erzählen konnte, dass er in ein brennendes Haus ging um ein Lebewesen zu retten, nur weil er fünf Sekunden schneller war als ich. </seg>
<seg id="12"> Nun, ich war der Nächste. </seg>
<seg id="13"> Der Hauptmann winkte mich zu sich. </seg>
<seg id="14"> Er sagte, "Bezos, Sie müssen in das Haus gehen. </seg>
<seg id="15"> Sie müssen nach oben gehen, an dem Feuer vorbei, und müssen dieser Frau ein Paar Schuhe holen." </seg>
<seg id="16"> Ich schwöre es. </seg>
<seg id="17"> Nun, nicht genau das, was ich mir erhofft hatte, doch ich ging los -- die Treppen hoch, den Flur entlang, an den "echten" Feuerwehrmännern vorbei, die zu diesem Zeitpunkt mit dem Löschen schon so ziemlich fertig waren, in das Schlafzimmer um ein Paar Schuhe zu holen. </seg>
<seg id="18"> Ich weiß was Sie jetzt denken, aber ich bin kein Held. </seg>
<seg id="19"> Ich trug meine Beute zurück nach unten, wo ich an der Haustür meinen Erzfeind und den geliebten Hund traf. </seg>
<seg id="20"> Wir trugen unsere Schätze nach draußen zur Hausbesitzerin, wo, nicht überraschend, seiner wesentlich mehr Aufmerksamkeit bekam als meiner. </seg>
<seg id="21"> Einige Wochen später, erhielt die Feuerwache einen Brief der Hausbesitzerin, in dem sie sich für den tapferen Einsatz bei der Rettung ihres Hauses bedankte. </seg>
<seg id="22"> Eine über allem Maßen geschätzte Freundlichkeit: Jemand hatte ihr sogar ein Paar Schuhe gebracht. </seg>
<seg id="23"> Sowohl in meinem Beruf bei Robin Hood als auch in meinem Nebenberuf als freiwilliger Feuerwehrmann bin ich Zeuge von Großzügigkeit und Freundlichkeit im großen Maßstab, aber ich sehe auch Taten der Nächstenliebe und des Muts von Einzelnen. </seg>
<seg id="24"> Und wissen Sie was ich gelernt habe? </seg>
<seg id="25"> Sie sind alle wichtig. </seg>
<seg id="26"> Wenn ich mich also in diesem Raum umsehe und Menschen sehe, die entweder schon einen beachtenswerten Erfolg erreicht haben oder auf ihrem Weg dorthin sind, möchte ich folgende Erinnerung anbieten: Warten Sie nicht. </seg>
<seg id="27"> Warten Sie nicht damit, einen Unterschied im Leben eines anderen zu machen, bis Sie Ihre erste Million erreicht haben. </seg>
<seg id="28"> Wenn Sie etwas zu geben haben, geben Sie es jetzt. </seg>
<seg id="29"> Bedienen Sie in einer Suppenküche, räumen Sie einen Park in der Nachbarschaft auf, </seg>
<seg id="30"> seien Sie ein Mentor. </seg>
<seg id="31"> Nicht jeder Tag wird uns eine Chance bieten, das Leben eines Menschen zu retten, aber jeder Tag bietet uns die Möglichkeit, eins zu verändern. </seg>
<seg id="32"> Also legen Sie los; retten Sie die Schuhe. </seg>
<seg id="33"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="34"> Bruno Guissani: Mark, Mark, komm zurück. </seg>
<seg id="35"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1102" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/isabel_behncke_evolution_s_gift_of_play_from_bonobo_apes_to_humans.html</url>
<description>Mit bislang ungesehenen Aufnahmen zeigt Primatologin Isabel Behncke Izquierdo, wie die Gesellschaft der Bonobo-Affen durch ständiges Spielen lernt -- allein, mit Freunden, sogar als Vorspiel zum Sex. Tatsächlich scheint Spiel den Bonobo Schlüssel zur Problembewältigung und Konfliktvermeidung zu sein. Wenn es bei unseren engsten Verwandten funktioniert, warum nicht auch bei uns?</description>
<keywords>TED Fellows,animals,culture,play,science</keywords>
<talkid>1102</talkid>
<title>Isabel Behncke: Spiel -- das Geschenk der Evolution bei Bonobo-Affen und Menschen</title>
<seg id="1"> Ich komme gerade von einer Gemeinschaft zurück, die das Geheimnis des Fortbestands der Menschheit kennt. </seg>
<seg id="2"> Ein Ort, an dem die Frauen das Zepter führen, mit Sex 'Hallo' sagen, und das Spiel den Tag bestimmt -- wo Spaß eine ernste Angelegenheit ist. </seg>
<seg id="3"> Und nein, es ist nicht Burning Man oder San Francisco. </seg>
<seg id="4"> Meine Damen und Herren, Ihre Verwandtschaft. </seg>
<seg id="5"> Dies ist die Welt der wilden Bonobos im Urwald von Kongo. </seg>
<seg id="6"> Bonobos sind zusammen mit Schimpansen unsere nächsten lebenden Verwandten. </seg>
<seg id="7"> Das bedeutet, wir haben einen gemeinsamen Vorfahren, eine evolutionäre Großmutter, die vor etwa sechs Millionen Jahren lebte. </seg>
<seg id="8"> Nun, Schimpansen sind bekannt für ihre Aggressivität. </seg>
<seg id="9"> Aber unglücklicherweise haben wir diesen Aspekt überbetont in der Erzählung der menschlichen Evolution. </seg>
<seg id="10"> Aber Bonobos zeigen uns die andere Seite der Medaille </seg>
<seg id="11"> Während Schimpansen von großen, Furcht einflößenden Kerlen geführt werden, wird die Bonobo-Gesellschaft von ermächtigten Weibchen geführt. </seg>
<seg id="12"> Die haben sich da wirklich was ausgedacht, denn das führt zu einer ausgesprochen toleranten Gesellschaft, in der tödliche Gewalt bislang nicht beobachtet wurde. </seg>
<seg id="13"> Aber leider sind Bonobos am wenigsten bekannt unter den Primaten. </seg>
<seg id="14"> Sie leben in den Tiefen des kongolesischen Urwalds, und sind der Beobachtung nur schwer zugänglich. </seg>
<seg id="15"> Der Kongo ist ein Paradox -- ein Land außergewöhnlicher Artenvielfalt und Schönheit, aber auch das Herz der Dunkelheit selbst -- der Schauplatz einer gewalttätigen Auseinandersetzung, die seit Jahrzehnten wütet und beinah so viele Leben gefordert hat wie der Erste Weltkrieg. </seg>
<seg id="16"> Es überrascht nicht, dass diese Zerstörung auch das Überleben der Bonobos gefährdet. </seg>
<seg id="17"> Fleischhandel und der Rückgang des Baumbestandes führen dazu, dass man nicht mal ein Stadion mit den verbliebenen Bonobos füllen könnte -- und selbst da sind wir nicht sicher, um ehrlich zu sein. </seg>
<seg id="18"> Und doch, in diesem Land von Gewalt und Chaos kann man ein verborgenes Lachen hören, dass die Bäume erschüttert. </seg>
<seg id="19"> Wer sind diese Verwandten? </seg>
<seg id="20"> Wir kennen sie als "Liebe statt Krieg"-Affen, denn sie haben häufigen, auch bisexuellen Sex, mit wechselnden Partnern, und regeln so Konflikte und soziale Angelenheiten. </seg>
<seg id="21"> Ich sage ja nicht, das wäre die Antwort auf alle humanitären Probleme -- denn das Leben der Bonobos besteht aus mehr als dem Kama Sutra. </seg>
<seg id="22"> Bonobos -- wie Menschen -- lieben es, ihr Leben lang zu spielen. </seg>
<seg id="23"> Spiel bedeutet nicht nur Kinderspiele. </seg>
<seg id="24"> Für uns und sie ist Spiel grundlegend für die Bindung von Beziehungen und die Pflege der Toleranz. </seg>
<seg id="25"> Dabei lernen wir Vertrauen und die Regeln des Spiels. </seg>
<seg id="26"> Spiel steigert Kreativität und Belastbarkeit, und es geht vor allem um die Erzeugung von Vielfalt -- Vielfalt an Interaktionen, Vielfalt an Verhaltensweisen, Vielfalt an Verbindungen. </seg>
<seg id="27"> Und wenn man Bonobos beim Spiel beobachtet, sieht man die evolutionären Ursprünge menschlichen Lachens, Tanzes und von Ritualen. </seg>
<seg id="28"> Spiel ist der Kitt, der uns beieinanderhält. </seg>
<seg id="29"> Nun, ich weiß nicht, wie Sie spielen, aber ich möchte Ihnen einige einzigartige Aufnahmen geradewegs aus der Wildnis zeigen. </seg>
<seg id="30"> Zuerst ein Ballspiel auf Bonobo-Art -- und ich denke dabei nicht an Fussball. </seg>
<seg id="31"> Also hier sehen wir ein junges Weibchen und Männchen in einem Verfolgungsspiel. </seg>
<seg id="32"> Sehen sie sich an, was sie macht. </seg>
<seg id="33"> Das könnte der evolutionäre Ursprung sein von: "Sie packt ihn bei den Eiern." </seg>
<seg id="34"> Nur dass ich denke, es gefällt ihm eher, nicht wahr. </seg>
<seg id="35"> Ja! </seg>
<seg id="36"> Sexspiele sind also verbreitet, sowohl bei Bonobos als auch bei Menschen. </seg>
<seg id="37"> Und dieses Video ist wirklich interessant, denn es zeigt -- Und dieses Video ist wirklich interessant, denn es zeigt den Ideenreichtum, mit dem man neue Elemente ins Spiel bringt -- wie die Hoden -- und auch, wie das Spiel sowohl Vertrauen fordert als auch fördert -- während es gleichzeitig ungeheuren Spaß macht. </seg>
<seg id="38"> Aber das Spiel ist ein Formwandler. </seg>
<seg id="39"> Spiel ist ein Formwandler und es kann viele Formen annehmen, von denen manche etwas ruhiger sind, phantasievoll, neugierig -- vielleicht um das Erstaunen erneut zu entdecken. </seg>
<seg id="40"> Und ich möchte Ihnen zeigen, das ist Fuku, ein junges Weibchen, und sie spielt friedlich mit Wasser. </seg>
<seg id="41"> Ich denke, genau wie sie spielen wir manchmal allein, und wir loten Grenzen unserer inneren und äußeren Welten aus. </seg>
<seg id="42"> Und es ist diese spielerische Neugier die uns forschen lässt, und interagieren. Und die unerwarteten Verknüpfungen, die wir bilden, sind der wirkliche Nährboden der Kreativität. </seg>
<seg id="43"> Dies ist nur ein kleiner Vorgeschmack auf die Einblicke, die Bonobos uns in unsere Vergangenheit und Gegenwart gewähren. </seg>
<seg id="44"> Aber sie wahren auch ein Geheimnis für unsere Zukunft, eine Zukunft, in der wir uns anpassen müssen an zunehmende Herausforderungen, durch größere Kreativität und druch verstärkte Kooperation. </seg>
<seg id="45"> Das Geheimnis ist, dass das Spiel der Schlüssel zu diesen Fertigkeiten ist. </seg>
<seg id="46"> Mit anderen Worten, Spiel ist unser Anpassungsjoker. </seg>
<seg id="47"> Um uns erfolgreich an eine unbeständige Welt anzupassen, müssen wir spielen. </seg>
<seg id="48"> Aber werden wir das Beste aus unserem Spieltrieb machen? </seg>
<seg id="49"> Spiel ist nicht albern, </seg>
<seg id="50"> sondern essentiell. </seg>
<seg id="51"> Für Bonobos und Menschen gleichermaßen besteht das Leben nicht aus Zähnen und Klauen allein. </seg>
<seg id="52"> Gerade wenn es kaum angebracht scheint ist Spiel vielleicht am nötigsten. </seg>
<seg id="53"> Und daher, meine Primatenkameraden, lassen Sie uns dieses Geschenk der Evolution umarmen und gemeinsam spielen, während wir die Kreativität die Kameradschaft und das Staunen wiederentdecken. </seg>
<seg id="54"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1166" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/alice_dreger_is_anatomy_destiny.html</url>
<description>Alice Dreger arbeitet mit Menschen am Rande der anatomischen Normen, wie siamesischen Zwillingen und intersexuellen Menschen. Nach ihrer Beobachtung ist die Trennlinie zwischen weiblich und männlich oft unscharf, genauso wie andere anatomische Unterscheidungen. Was eine große Frage aufwirft: Warum lassen wir unsere Anatomie unser Schicksal bestimmen?</description>
<keywords>culture,gender,politics</keywords>
<talkid>1166</talkid>
<title>Alice Dreger: Ist Anatomie Schicksal?</title>
<seg id="1"> Ich möchte, dass Sie sich zwei Paare vorstellen, Mitte 1979, am genau gleichen Tag, im genau gleichen Moment, jedes zeugt ein Baby -- okay. </seg>
<seg id="2"> Also zwei Paare, jedes zeugt ein Baby. </seg>
<seg id="3"> Nun möchte ich nicht, dass Sie zuviel Zeit verwenden sich die Zeugung vorzustellen, weil, wenn Sie sich die ganze Zeit die Zeugung vorstellen, werden Sie mir nicht zuhören. </seg>
<seg id="4"> Stellen Sie sich das nur für einen Moment vor. </seg>
<seg id="5"> Und in diesem Szenario stellen Sie sich vor, dass in einem Fall das Sperma ein Y Chomosom trägt, das auf das X Chromosom der Eizelle trifft. </seg>
<seg id="6"> Und in dem anderen Fall, trägt das Sperma ein X Chromosom, das auf das X Chromosom der Eizelle trifft. </seg>
<seg id="7"> Beide sind überlebensfähig, beide zünden. </seg>
<seg id="8"> Wir kommen später noch auf diese Leute zurück. </seg>
<seg id="9"> Bei den meisten meiner Tätigkeiten habe ich zwei Hüte auf. </seg>
<seg id="10"> Unter einem Hut beschäftige ich mich mit der Geschichte der Anatomie. </seg>
<seg id="11"> Ich bin studierte Historikerin, und in diesem Fall untersuche ich, wie Menschen mit Anatomie umgingen -- d.h. menschliche Körper, tierische Körper -- wie sie mit Körperflüssigkeiten umgingen, mit Körperkonzepten; wie sie über Körper gedacht haben. </seg>
<seg id="12"> Der andere Hut, den ich bei meiner Arbeit getragen habe, ist der der Aktivistin, als PatientInnenanwältin -- oder, wie ich manchmal sage, als ungeduldige Anwältin -- von Menschen, die Patienten von Ärzten sind. </seg>
<seg id="13"> In diesem Fall habe ich mit Menschen gearbeitet, die Körpertypen haben, die sozialen Normen in Frage stellen. </seg>
<seg id="14"> So habe ich zum Beispiel mit Menschen gearbeitet, die siamesische Zwillinge sind, zwei Menschen in einem Körper. </seg>
<seg id="15"> Ich habe mit Menschen mit Zwergenwuchs gearbeitet -- also Menschen, die kleiner als üblich waren. </seg>
<seg id="16"> Und sehr oft habe ich mit intersexuellen Menschen gearbeitet, deren Geschlecht atypisch ist -- also Menschen, die nicht die durchschnittlichen männlichen oder weiblichen Körpertypen aufweisen. </seg>
<seg id="17"> Und als allgemeinen Begriff können wir dafür das Wort Intersexualität verwenden. </seg>
<seg id="18"> Intersexualität kommt in vielen verschiedenen Formen vor. </seg>
<seg id="19"> Ich gebe Ihnen nur ein paar Beispiele für die möglichen Typen von Geschlechtsvarianten, die nicht dem männlichen oder weiblichen Standard entsprechen. </seg>
<seg id="20"> In einem Fall hat man vielleicht jemand mit einer XY Chromosomenbasis, und das SRY Gen des Y Chomosoms läßt die Protogonaden, die wir fötalen Stadium alle haben, zu Hoden heranwachsen. </seg>
<seg id="21"> Und deshalb geben die Hoden im fötalen Stadium Testosteron ab. </seg>
<seg id="22"> Aber weil diesem Individuum die Rezeptoren fehlen, um das Testosteron zu erkennen, reagiert der Körper nicht auf das Testosteron. </seg>
<seg id="23"> Und das nennt man Androgenrezeptor-Defekt. </seg>
<seg id="24"> Also viel Testosteron, aber keine Reaktion darauf. </seg>
<seg id="25"> Als Konsequenz entwickelt sich der Körper mehr dem typisch weiblichen Verlauf folgend. </seg>
<seg id="26"> Wenn das Kind geboren wird, sieht sie aus wie ein Mädchen. </seg>
<seg id="27"> Sie ist ein Mädchen. Sie wird als Mädchen erzogen. </seg>
<seg id="28"> Aber es dauert meistens bis sie die Pubertät erreicht und ihre Brüste wachsen und sich entwickeln, sie aber nicht ihre Periode bekommt, bis jemand darauf kommt, dass hier etwas anders ist. </seg>
<seg id="29"> Und sie machen ein paar Tests und finden heraus, dass sie anstatt Eierstöcken und Gebärmutter, in Wirklichkeit Hoden in sich trägt und, dass sie ein Y Chromosom hat. </seg>
<seg id="30"> Dabei ist es wichtig zu verstehen, dass man diese Person für eigentlich männlich halten könnte, aber das sind sie nicht wirklich. </seg>
<seg id="31"> Frauen, wie Männer, haben in unseren Körper etwas, dass man Adrenalindrüsen nennt. </seg>
<seg id="32"> Sie befinden sich im hinteren Teil unseres Körpers. </seg>
<seg id="33"> Und die Nebennieren stellen Androgene her, welche virilisierende Hormone sind. </seg>
<seg id="34"> Die meisten Frauen, so wie ich -- ich glaube eine typische Frau zu sein -- ich kenne meinen tatsächlichen Chromosomenaufbau nicht, aber ich denke, dass ich wahrscheinlich den typischen habe -- die meisten Frauen wie ich sprechen tatsächlich auf Androgene an. </seg>
<seg id="35"> Wir produzieren Androgen und wir sprechen auf Androgene an. </seg>
<seg id="36"> Die Folge ist, dass jemand wie ich tatsächlich ein Gehirn hat, dass mehr Androgenen ausgesetzt war, als eine Frau, die mit Hoden geboren wurde, und einen Androgenrezeptor-Defekt hat. </seg>
<seg id="37"> Geschlecht ist also wirklich kompliziert; Intersexuelle stehen nicht nur in der Mitte des Spektrums von Geschlecht -- in gewisser Hinsicht, können sie über die ganze Bandbreite verteilt sein, </seg>
<seg id="38"> Noch ein Beispiel: Vor ein paar Jahren erhielt ich den Anruf eines 19 jährigen Mannes, der als Junge geboren war, als Junge aufgezogen, er hatte eine Freundin, hatte Sex mit seiner Freundin, lebte als Mann, und er hatte gerade herausgefunden, dass er Eierstöcke und eine Gebärmutter hatte. </seg>
<seg id="39"> Er hatte eine extreme Form einer angeborenen Nebennierenrindenhyperblasie. </seg>
<seg id="40"> Er hat XX Chromosome, und im Mutterleib, waren seine Nebennieren so stark aktiv, dass sie im wesentlichen eine männliche Hormonumgebung erzeugt haben. </seg>
<seg id="41"> Und als Konsequenz wurden seine Genitalien männlich ausgeprägt, sein Gehirn war den typischeren männlichen Teil des Hormonenspektrums ausgesetzt. </seg>
<seg id="42"> Und als er geboren wurde, sah er wie ein Junge aus - niemand ahnte etwas. </seg>
<seg id="43"> Und erst als er 19 Jahre alt wurde, bekam er genügend medizinische Probleme, tatsächlich davon, weil er innerlich menstruierte, dass die Ärzte herausfanden, dass er im Inneren weiblich war. </seg>
<seg id="44"> Okay, nur noch ein schnelles Beispiel für eine Variante von Intersexualität. </seg>
<seg id="45"> Manche Menschen mit XX Chromosomen, entwickeln etwas, das Ovotestis heißt, wobei Eierstockgewebe von Hodengewebe umhüllt ist. </seg>
<seg id="46"> Wir wissen nicht genau, warum das geschieht. </seg>
<seg id="47"> Geschlecht kann also in vielen verschiedenen Varianten auftreten. </seg>
<seg id="48"> Der Grund, warum Kinder mit dieser Art von Körper -- sei es Zwergenwuchs oder siamesische Zwillinge, sei es intersexuell -- von Chirurgen oft an die Norm angepasst werden, ist nicht, weil dies für ihre körperliche Gesundheit von Vorteil wäre. </seg>
<seg id="49"> In vielen Fällen sind diese Menschen vollkommen gesund. </seg>
<seg id="50"> Der Grund, warum an ihnen oft verschiedene Arten chirurgischer Eingriffe vorgenommen werden, ist, weil sie unsere sozialen Kategorien bedrohen. </seg>
<seg id="51"> Typischerweise basiert unser System auf der Idee, dass eine bestimmte anatomische Ausprägung mit einer bestimmten Identität einhergeht. </seg>
<seg id="52"> Wir haben also das Konzept, dass eine Frau zu sein, heißt eine weibliche Identität zu haben; Eine schwarze Person zu sein, heißt, angeblich, eine afrikanische Anatomie zu haben im Hinblick auf die eigene Geschichte. </seg>
<seg id="53"> Wir haben also diese schrecklich vereinfachende Idee. </seg>
<seg id="54"> Und wenn wir mit einem Körper konfrontiert sind, der für uns tatsächlich etwas sehr anderes darstellt, verwirrt uns das in Hinblick auf diese Kategorisierungen. </seg>
<seg id="55"> Wir haben also in unserer Kultur eine Menge romantischer Ideen über Individualismus. </seg>
<seg id="56"> Und unsere Nation basiert wirklich auf einem sehr romantischen Konzept von Individualismus. </seg>
<seg id="57"> Nun können Sie sich vorstellen, wie verblüffend es dann ist, wenn Kinder geboren werden, die zwei Personen in einem Körper sind, </seg>
<seg id="58"> Wo ich in letzter Zeit die meiste Aufregung erlebt hatte, war die südafrikanische Läuferin Caster Semenya letztes Jahr, deren Geschlecht bei der Leichatlethik Weltmeisterschaft in Berlin in Frage gestellt wurde. </seg>
<seg id="59"> Viele Journalisten riefen mich mit der Frage an: "Welchen Test werden sie machen, der uns verrät, ob Caster Semenya weiblich oder männlich ist?" </seg>
<seg id="60"> Und ich musste den Journalisten erklären, dass es diesen Test nicht gibt. </seg>
<seg id="61"> Wir wissen jetzt, dass Geschlecht kompliziert genug ist, dass wir zugeben müssen, dass die Natur für uns keine Linie zwischen männlich und weiblich zieht, oder zwischen männlich und intersexuell und weiblich und intersexuell; tastächlich sind wir es, die diese Trennlinie als natürlich vorgeben. </seg>
<seg id="62"> Wir haben also so eine Situation, wo, je weiter unsere Wissenschaft fortschreitet, wir uns um so mehr eingestehen müssen, dass diese Kategorien, die wir für stabile anatomische Kategorien gehalten hatten, welche sehr einfache Zuordnungen herstellten um dauerhafte Identitätskategorien zu schaffen, viel unschärfer sind, als wir angenommen haben. </seg>
<seg id="63"> Und das gilt nicht nur in Bezug auf Geschlecht. </seg>
<seg id="64"> Es gilt auch hinsichtlich Rasse, was sich als viel komplizierter herausstellt, als unser Terminologie zugelassen hat. </seg>
<seg id="65"> Bei unseren Betrachtungen geraten wir in alle möglichen unbequemen Bereiche. </seg>
<seg id="66"> Wir stossen zum Beispiel auf die Tatsache, dass wir mindestens 95 Prozent unserer DNA mit Schimpansen gemeinsam haben. </seg>
<seg id="67"> Was sollen wir mit der Tatsache anfangen, dass wir uns von ihnen lediglich durch wenige Nukleotide unterscheiden? </seg>
<seg id="68"> Während wir unsere Wissenschaft immer weiter vorantreiben, kommen wir zunehmend in eine Zone des Unbehagens, wo wir anerkennen müssen, dass die simplistischen Kategorien, die wir hatten vermutlich allzu simpel sind. </seg>
<seg id="69"> Wir sehen das in allen möglichen Bereichen des menschlichen Lebens. </seg>
<seg id="70"> Einer der Bereiche, in dem wir das zum Beipiel sehen, in unserer heutigen Kultur, in den heutigen Vereinigten Staaten, sind die Kämpfe über den Beginn und das Ende des Lebens. </seg>
<seg id="71"> Wir haben schwierige Gespräche darüber, an welchem Punkt ein Körper zum Menschen wird, so daß er eine anderes Recht hat als das fötale Leben. </seg>
<seg id="72"> Wir haben heutzutage sehr schwierige Auseinandersetzungen -- vielleicht nicht so öffentlich wie in der Medizin -- über die Frage, wann jemand tot ist. </seg>
<seg id="73"> Unsere Vorfahren hatten früher nie so schwer mit der Frage zu kämpfen, wann jemand tot war. </seg>
<seg id="74"> Sie haben jemand höchstens eine Feder unter die Nase gehalten, und wenn sie sich bewegte, haben sie sie noch nicht begraben. </seg>
<seg id="75"> Wenn sie sich nicht mehr bewegte, hat man sie begraben. </seg>
<seg id="76"> Aber heute befinden wir uns in einer Situation, wo wir Menschen lebenswichtige Organe entnehmen und sie anderen Menschen verpflanzen wollen. </seg>
<seg id="77"> Und als Folge verfangen wir uns bei dem Kampf mit der wirklich schwierigen Frage, wann jemand tot ist. Und das bringt uns in eine wirklich schwierige Lage, in der wir nicht mehr so einfache Kategorien haben wie früher. </seg>
<seg id="78"> Nun könnten Sie annehmen, dass das ganze Zusammenbrechen von Kategorien jemand wie mich wirklich glücklich machen würde. </seg>
<seg id="79"> Ich bin politisch progressiv, ich verteidige Menschen mit ungewöhnlichen Körpern, aber ich muss zugeben, es macht mich nervös. </seg>
<seg id="80"> Zu begreifen, dass diese Kategorien wirklich viel unsicherer sind als wir dachten, macht mich angespannt. </seg>
<seg id="81"> Und es macht mich angespannt in Bezug auf Überlegungen die Demokratie betreffend. </seg>
<seg id="82"> Um Ihnen also von dieser Anspannung zu erzählen, muss ich zuerst bekennen, dass ich ein großer Fan der Gründungsväter bin. </seg>
<seg id="83"> Ich weiß, dass sie Rassisiten waren, ich weiß, dass sie Sexisten waren, aber sie waren großartig. </seg>
<seg id="84"> Ich finde, dass sie so tapfer und stark waren, und so radikal, in dem was sie taten dass ich mich alle paar Jahre dabei ertappe das schmalzige Musical 1776 anzusehen, und es ist nicht wegen der Musik, die absolut zu vergessen ist. </seg>
<seg id="85"> Es ist wegen dem, was 1776 mit den Gründungsvätern geschehen ist. </seg>
<seg id="86"> Die Gründungsväter waren aus meiner Sicht die ursprünglichen anatomischen Aktivisten, und zwar deshalb. </seg>
<seg id="87"> Was sie zurückwiesen war ein anatomisches Konzept, und sie ersetzten es durch ein anderes, das radikal und schön war, und 200 Jahre für uns maßgeblich war. </seg>
<seg id="88"> Wie Sie sich alle erinnern, lehnten unsere Gründungsväter das Konzept der Monarchie ab. Und die Monarchie basierte im Grund genommen auf einem sehr vereinfachten Konzept von Anatomie. </seg>
<seg id="89"> Die Herrscher der alten Welt hatten kein Konzept basierend auf der DNA, aber sie hatten ein Konzept des Geburtsrechts. </seg>
<seg id="90"> Sie hatten ein Konzept von blauem Blut. </seg>
<seg id="91"> Sie waren der Auffassung, dass Leute, die politische Macht hatten, diese politische Macht haben sollten, aufgrund der vererbten Blutlinie vom Großvater zum Vater zum Sohn und so weiter. </seg>
<seg id="92"> Die Gründungsväter wiesen diese Idee zurück und ersetzten sie durch ein neues anatomisches Konzept, und dieses Konzept sagte, dass alle Menschen gleichwertig erschaffen wurden. </seg>
<seg id="93"> Sie nivellierten das Spielfeld und entschieden, dass anatomisch gesehen, die Gemeinsamkeiten zählten, nicht die Unterschiede. Und das war sehr radikal. </seg>
<seg id="94"> Nun machten sie das zum Teil, weil sie Teil eines aufklärerischen Systems waren, in dem zwei Dinge gemeinsam heranwuchsen. </seg>
<seg id="95"> Die Demokratie wuchs heran, aber zur selben Zeit wuchs auch die Wissenschaft heran. </seg>
<seg id="96"> Wenn man sich die Geschichte der Gründungsväter ansieht, wird deutlich, dass viele von ihnen sehr an Wissenschaft interessiert waren, und sie waren an einem Konzept einer naturalistischen Welt interessiert. </seg>
<seg id="97"> Sie gingen weg von Erklärungen übernatürlicher Art, und wiesen Dinge, wie ein übernatürliches Konzept von Macht, zurück, wo die Übertragung auf einem sehr vagen Konzepts von Geburtsrecht basiert. </seg>
<seg id="98"> Sie bewegten sich zu einem naturalistischen Konzept hin. </seg>
<seg id="99"> Und wenn man sich beispielsweise die Unabhängigkeitserklärung ansieht, sprechen sie über Natur und den Gott der Natur. </seg>
<seg id="100"> Sie reden nicht von Gott und der Natur Gottes. </seg>
<seg id="101"> Sie reden von der Macht der Natur um uns zu sagen wer wir sind. </seg>
<seg id="102"> Und als Teil davon verschafften sie uns ein Konzept das von anatomischen Gemeinsamkeiten handelte. </seg>
<seg id="103"> Und damit haben sie auf wirklich wunderbare Weise die zukünftige Bürgerrechtsbewegung vorbereitet. </seg>
<seg id="104"> Sie haben nicht so darüber gedacht, aber was sie für uns getan haben, war großartig. </seg>
<seg id="105"> Was geschah also Jahre danach? </seg>
<seg id="106"> Zum Beispiel verwendeten Frauen, die das Wahlrecht anstrebten, das Konzept der Gründungsväter, das sagt, dass anatomische Gemeinsamkeit wichtiger ist als der anatomische Unterschied, und sagten, "Dass wir eine Gebärmutter und Eierstöcke haben ist als Unterschied nicht bedeutsam genug, dass wir nicht das Wahlrecht haben sollten, das Recht auf volle Staatsbürgerschaft, das Recht Eigentum zu besitzen, etc, etc." </seg>
<seg id="107"> Und Frauen argumentierten das erfolgreich. </seg>
<seg id="108"> Als Nächstes kam die erfolgreiche Bürgerrechtsbewegung, wo wir Menschen sahen wie Sojourner Truth, die darüber spach, "Bin ich keine Frau?" </seg>
<seg id="109"> Wir finden Männer in den marschierenden Reihen der Bürgerechtsbewegung, die sagen, "Ich bin ein Mann." </seg>
<seg id="110"> Wieder, Menschen unterschiedlicher Hautfarbe, die sich auf anatomische Gemeinsamkeiten vor anatomischen Unterschieden berufen, wieder, erfolgreich. </seg>
<seg id="111"> Wir sehen das Gleiche bei der Behindertenrechtsbewegung. </seg>
<seg id="112"> Natürlich ist das Problem, dass, sowie wir beginnen all die Gemeinsamkeiten zu betrachten, wir beginnen müssen in Frage zu stellen, warum wir bestimmte Trennungen aufrechterhalten. </seg>
<seg id="113"> Nun, wohlgemerkt, möchte ich bestimmte Trennungen aufrechterhalten, anatomisch gesehen, in unserer Kultur. </seg>
<seg id="114"> Ich möchte zum Beispiel einem Fisch nicht die gleichen Rechte wie einem Menschen geben. </seg>
<seg id="115"> Ich möchte nicht sagen, dass wir von der Anatomie ganz Abstand nehmen sollten. </seg>
<seg id="116"> Ich möchte nicht sagen, dass 5-Jährige das Recht haben sollen, ihr Einverständnis zu Sex oder zum Heiraten zu geben. </seg>
<seg id="117"> Es gibt also einige anatomische Trennungen, die für mich Sinn machen, und die wir, denke ich, behalten sollten. </seg>
<seg id="118"> Aber die Herausforderung ist zu versuchen herauszufinden, welche es sind und warum wir sie behalten, und ob sie sinnvoll sind. </seg>
<seg id="119"> Kommen wir also zurück zu diesen zwei Wesen die zu Beginn des Vortrags gezeugt worden sind. </seg>
<seg id="120"> Wir haben zwei Wesen, beide Mitte 1979 am genau gleichen Tag gezeugt. </seg>
<seg id="121"> Stellen wir uns vor, dass eines von ihnen, Maria, drei Monate verfrüht geboren wurde, sie ist also am 1 Juni 1980 geboren. </seg>
<seg id="122"> Heinrich, auf der anderen Seite, wird zum Geburtstermin geboren, er ist also am 1 März 1980 geboren, </seg>
<seg id="123"> Nur wegen der Tatsache, dass Maria 3 Monate verfrüht geboren wurde, erlangt sie alle möglichen Rechte drei Monate vor Heinrich -- das Recht einvernehmlichen Sex zu haben, das Recht zu wählen, das Recht zu trinken. </seg>
<seg id="124"> Heinrich muss auf all dies warten, nicht weil er tatsächlich ein anderes biologische Alter hat, nur aufgrund des Zeitpunktes seiner Geburt. </seg>
<seg id="125"> Wir finden noch anderen Merkwürdigkeiten bezüglich dessen was ihre Rechte sind. </seg>
<seg id="126"> Heinrich, da man annimmt, dass er männlich ist -- obwohl ich Ihnen nicht gesagt habe, dass er der mit XY ist -- da man annimmt, dass er männlich ist, kann er nun eingezogen werden, worüber Maria sich keine Sorgen machen muss. </seg>
<seg id="127"> Maria hingegen, kann nicht in allen Bundesstaaten das gleiche Recht wahrnehmen, das Heinrich in allen Staaten hat, und zwar das Recht zu heiraten. </seg>
<seg id="128"> Heinrich kann in jedem Staat eine Frau heiraten, aber Maria kann heute nur in wenigen Staaten eine Frau heiraten. </seg>
<seg id="129"> Wir haben also diese dauerhaften anatomischen Kategorien die in vielerlei Hinsicht problematisch und fragwürdig sind. </seg>
<seg id="130"> Und für mich stellt sich die Frage: Was werden wir tun, da unsere Wissenschaft solche Fortschritte im Bereich der Anatomie macht, dass wir einen Punkt erreichen, an dem wir zugeben müssen, dass eine Demokratie, die auf Anatomie beruht, auseinanderfallen könnte? </seg>
<seg id="131"> Ich möchte die Wissenschaft nicht aufgeben, aber gleichzeitig fühlt es sich manchmal so an, als ob die Wissenschaft sich selbstständig macht. </seg>
<seg id="132"> Wohin gehen wir also? </seg>
<seg id="133"> Es scheint als würde unsere Kultur eine Art pragmatische Haltung einnehmen: "Gut, wir müssen irgendwo eine Linie ziehen, also ziehen wir sie irgendwo." </seg>
<seg id="134"> Aber eine Menge Leute verfangen sich in einer sehr eigenartigen Position. </seg>
<seg id="135"> Also zum Beispiel, hat Texas an einem Punkt entschieden, dass, einen Mann zu heiraten bedeutet, dass man kein Y Chromosom hat, und eine Frau zu heiraten bedeutet, dass man ein Y Chromosom hat. </seg>
<seg id="136"> Nun in der Praxis werden Menschen nicht auf ihre Chromosome getestet. </seg>
<seg id="137"> Aber es ist auch sehr bizarr, wegen der Geschichte, die ich ihnen anfangs über den Androgenrezeptor-Defekt erzählt habe. </seg>
<seg id="138"> Wenn wir uns einen der Gründungsväter der modernen Demokratie ansehen, Dr. Martin Luther King, bietet er uns in seiner "Ich habe einen Traum Rede" eine Art Lösung an. </seg>
<seg id="139"> Er sagt, wir sollten Menschen nicht nach "ihrer Hautfarbe, sondern nach der Eigenschaft ihres Charakters" beurteilen, und geht so über Anatomie hinaus. </seg>
<seg id="140"> Und ich möchte sagen, " Ja, das klingt wie eine richtig gute Idee." </seg>
<seg id="141"> Aber wie macht man das in der Praxis? </seg>
<seg id="142"> Wie beurteilt man Menschen aufgrund ihrer Charaktereigenschaften? </seg>
<seg id="143"> Ich möchte auch darauf hinweisen, dass ich nicht sicher bin, dass wir Rechte in Bezug auf Menschen derart verteilen sollen, weil ich zugeben muss, dass ich eine Reihe Golden Retriever kenne, die wahrscheinlich Sozialleistungen eher verdienen als manche Menschen, die ich kenne. </seg>
<seg id="144"> Ich möchte dazusagen, dass ich wahrscheinlich auch einige helle Labradorhunde kenne, die fähiger sind fundiertere, intelligentere und reifere Entscheidungen bezüglich ihre sexuellen Beziehungen zu treffen als manche 40-jährige, die ich kenne. </seg>
<seg id="145"> Wie sollen wir also die Frage nach den Eigenschaften des Charakter operationalisieren? </seg>
<seg id="146"> Es stellt sich als wirklich schwierig heraus. </seg>
<seg id="147"> Und ein Teil von mir fragt sich, was wäre, wenn der Inhalt einer Persönlichkeit etwas wäre, das in Zukunft maschinenlesbar wäre -- mittels FMRI sichtbar gemacht werden könnte? </seg>
<seg id="148"> Wollen wir wirklich in diese Richtung gehen? </seg>
<seg id="149"> Ich bin mir nicht sicher, wohin wir gehen. </seg>
<seg id="150"> Was ich weiß, ist, dass es wirklich wichtig scheint, über die Idee nachzudenken, dass die USA darin führend ist, sich Gedanken über Fragen der Demokratie zu machen. </seg>
<seg id="151"> In unserem Bemühen um Demokratie haben wir unsere Sache richtig gut gemacht, und ich denke, wir würden unsere Sache in der Zukunft gut machen. </seg>
<seg id="152"> Wir haben nicht die Situation, wie es zum Beispiel im Iran der Fall ist, wo ein Mann, der sich sexuell zu anderen Männern hingezogen fühlt, mit dem Tod bestraft wird, es sei denn er ist bereit sich einer Geschlechtsumwandlung zu unterziehen, in welchem Fall er am Leben bleiben darf. </seg>
<seg id="153"> Zustände dieser Art existieren bei uns nicht. </seg>
<seg id="154"> Ich bin froh sagen zu können, dass wir diese Zustände nicht haben -- ein Chirurg mit dem ich vor ein paar Jahren sprach, der ein paar siamesische Zwillinge mit sich hergebracht hatte, um sie zu trennen, teilweise um sich einen Namen zu machen. </seg>
<seg id="155"> Aber als ich mit ihn telefonierte, und ihn fragte, warum er diese Eingriffe machte -- es waren hoch riskante Operationen -- war seine Antwort, dass in seinem Land, diese Kinder sehr schlecht behandelt werden würden, und deshalb musste er es tun. </seg>
<seg id="156"> Ich antwortete ihm, "Nun haben Sie politisches Asyl in Erwägung gezogen anstatt einer Operation um sie zu trennen?" </seg>
<seg id="157"> Die Vereinigten Staaten bieten unglaubliche Möglichkeiten, Menschen zu erlauben die zu sein, die sie sind, ohne dass sie sich um des Staates Willen ändern müßten. </seg>
<seg id="158"> Deshalb denke ich, müssen wir führend sein. </seg>
<seg id="159"> Gut, nur um abzuschließen, möchte ich bemerken, dass ich sehr viel über die Väter gesprochen habe. </seg>
<seg id="160"> Und ich möchte über die Möglichkeiten nachdenken wie Demokratie aussehen könnte, oder ausgesehen haben könnte, wenn wir die Mütter mehr involviert hätten. </seg>
<seg id="161"> Und ich möchte etwas sagen, das für eine Feministin etwas radikal ist, und zwar denke ich, dass es verschiedene Arten Einsichten geben könnte, die von verschiedenen Arten der Anatomie herrühren, insbesonders wenn Menschen ein Gruppendenken anwenden. </seg>
<seg id="162"> Seit Jahren schon, weil ich an Intersexualität interessiert war, habe ich mich auch für Forschung im Bereich der Geschlechterdifferenz interessiert. </seg>
<seg id="163"> Und eines der Dinge, die ich wirklich interessant fand, ist der Unterschied zwischen Männern und Frauen in Hinsicht darauf, wie sie denken und in der Welt agieren. </seg>
<seg id="164"> Was wir aus kulturübergreifenden Studien erfahren haben, ist, dass Frauen, im Durchschnitt -- nicht jede, aber im Durchschnitt -- eher dazu neigen komplexen sozialen Beziehungen und der Fürsorge für Menschen, die innerhalb der Gruppe verwundbar sind, sehr viel Aufmerksamkeit zu geben. </seg>
<seg id="165"> Und deshalb, wenn wir darüber nachdenken haben wir eine interessante Situation vor uns. </seg>
<seg id="166"> Vor Jahren, als ich ein Aufbaustudium machte, fragte mich einer meiner Studienbetreuer, der mein Interesse an Feminismus kannte -- ich betrachtete mich als Feministin, so tue es noch -- eine wirklich eigenartige Frage. </seg>
<seg id="167"> Er sagte, "Sagen Sie mir, was am Feminismus weiblich ist." </seg>
<seg id="168"> Und ich dachte, "Nun, das ist die dümmste Frage, die ich je gehört habe. </seg>
<seg id="169"> Im Feminismus geht es darum Klischees über Geschlecht aufzulösen, deshalb ist am Feminismus nichts weiblich. </seg>
<seg id="170"> Aber je mehr ich über seine Frage nachdachte, um so mehr dachte ich, dass es etwas Weibliches im Feminismus geben könnte. </seg>
<seg id="171"> Das soll heißen, es könnte etwas geben, im Durchschnitt, wodurch sich weibliche Gehirne von männlichen unterscheiden was uns aufmerksamer für hochkomplexe soziale Beziehungen macht, und aufmerksamer dafür für die Schutzbedürftige zu sorgen. </seg>
<seg id="172"> Wo die Gründungsväter also extrem bedacht waren herauszufinden wie Individuen vor dem Staat geschützt werden konnten, ist es möglich, dass, wenn wir mehr Mütter in dieses Konzept einbrächten, wir mehr ein Konzept bekämmen von, nicht nur wie man schützt, sondern wie wir für einander sorgen können. </seg>
<seg id="173"> Und vielleicht ist es das, wohin wir in Zukunft gehen müsse, wenn wir Demokratie über Anatomie hinausführen -- weniger über den individuellen Körper nachzudenken was Identität betrifft, und mehr über Beziehungen nachzudenken. </seg>
<seg id="174"> So dass, wenn wir als Volk versuchen eine perfektere Verbindung herzustellen, wir darüber nachdenken, was wir für einander tun können. </seg>
<seg id="175"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1161" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/jessi_arrington_wearing_nothing_new.html</url>
<description>Designerin Jessi Arrington hat für nichts eingepackt als sieben Slips. Den Rest ihrer Kleidung hat sie sich in Second-Hand-Shops rund um Los Angeles zusammengekauft. Eine Meditation auf bewussten Konsum – einpackt in einen Regenbogen aus Farbe und Kreativität.</description>
<keywords>consumerism,creativity,culture,design</keywords>
<talkid>1161</talkid>
<title>Jessi Arrington: Nichts Neues tragen</title>
<seg id="1"> Ich bin Jessi und das hier ist mein Koffer. </seg>
<seg id="2"> Aber bevor ich Ihnen zeige, was ich darin habe, werde ich ein sehr öffentliches Geständnis machen, und das ist: ich bin besessen von Outfits. </seg>
<seg id="3"> Ich liebe es, zu jeder Gelegenheit ein anderes farbenfrohes, verrücktes Outfit zu finden, zu tragen, und in letzter Zeit auch zu fotografieren und zu bloggen. </seg>
<seg id="4"> Aber ich kaufe nichts Neues. </seg>
<seg id="5"> Ich bekomme all meine Kleider aus zweiter Hand auf Flohmärkten und in Second-Hand-Shops. </seg>
<seg id="6"> Ooh, danke schön. </seg>
<seg id="7"> Second-Hand-Shopping erlaubt mir, den Einfluss meiner Garderobe auf die Umwelt zu reduzieren und auch den auf meine Geldbörse. </seg>
<seg id="8"> Ich treffe alle möglichen tollen Leute; meine Dollars dienen für gewöhnlich einem guten Zweck; ich sehe ziemlich einzigartig aus; und es macht Einkaufen zu meiner ganz persönlichen Schatzsuche. </seg>
<seg id="9"> Ich meine, was werde ich heute finden? </seg>
<seg id="10"> Wird es meine Größe haben? </seg>
<seg id="11"> Werde ich die Farbe mögen? </seg>
<seg id="12"> Wird es weniger als 20 Dollar kosten? </seg>
<seg id="13"> Wenn alle Antworten Ja lauten, fühle ich mich, als ob ich gewonnen habe. </seg>
<seg id="14"> Ich komme zurück auf meinen Koffer, und erzähle Ihnen, was ich für diese aufregende Woche hier bei TED eingepackt habe. </seg>
<seg id="15"> Ich meine, was bringt jemand mit so vielen Outfits mit? </seg>
<seg id="16"> Ich werde Euch also ganz genau zeigen, was ich mitgebracht habe. </seg>
<seg id="17"> Ich habe sieben Paar Unterhosen mitgebracht, und das ist alles. </seg>
<seg id="18"> Unterhosen für genau eine Woche sind alles, was ich in meinen Koffer getan habe. </seg>
<seg id="19"> Ich habe gewettet, dass ich alles andere, was ich vielleicht tragen wollte, finden würde, wenn ich erst einmal nach Palm Springs käme. </seg>
<seg id="20"> Und da Sie nicht von mir gehört haben als die Frau, die hier bei TED in ihrer Unterwäsche herumläuft – heißt das, ich habe ein paar Sachen gefunden. </seg>
<seg id="21"> Und ich möchte Ihnen unbedingt meine Outfits für diese Woche zeigen. </seg>
<seg id="22"> Klingt das gut? </seg>
<seg id="23"> Während ich das tue, werde ich Ihnen auch einige der Lektionen mitgeben, die ich, ob sie es glauben oder nicht, aus diesen Abenteuern gelernt habe, nichts Neues zu tragen. </seg>
<seg id="24"> Lassen Sie uns mit Sonntag beginnen. </seg>
<seg id="25"> Ich nenne das den strahlenden Tiger. </seg>
<seg id="26"> Man muss nicht viel Geld ausgeben, um toll auszusehen. </seg>
<seg id="27"> Man kann fast immer großartig aussehen für weniger als 50 Dollar. </seg>
<seg id="28"> Dieses ganze Outfit, inklusive der Jacke hat mich 55 gekostet, und es war das teuerste Stück, dass ich in dieser ganzen Woche getragen habe. </seg>
<seg id="29"> Montag: Farbe ist etwas Kraftvolles. </seg>
<seg id="30"> Es ist fast physiologisch unmöglich, schlecht gelaunt zu sein, wenn man hellrote Hosen trägt. </seg>
<seg id="31"> Wenn man glücklich ist, zieht man andere glückliche Menschen an. </seg>
<seg id="32"> Dienstag: Anpassung wird total überbewertet. </seg>
<seg id="33"> Ich habe sehr viel Zeit meines Lebens damit verbracht, zu versuchen, ich selbst zu sein, und mich gleichzeitig anzupassen. </seg>
<seg id="34"> Seien Sie einfach, wer Sie sind. </seg>
<seg id="35"> Wenn Sie sich mit den richtigen Menschen umgeben, werden sie es nicht nur verstehen, sie werden es auch schätzen. </seg>
<seg id="36"> Mittwoch: Umarmen Sie Ihr inneres Kind. </seg>
<seg id="37"> Manchmal sagen mir Leute, ich sähe aus, als ob ich 'Verkleiden' spiele oder dass ich sie an ihre Siebenjährige erinnere. </seg>
<seg id="38"> Ich lächle dann gern und sage, "Danke schön." </seg>
<seg id="39"> Donnerstag: Selbstvertrauen ist der Schlüssel. </seg>
<seg id="40"> Wenn Sie denken, Sie sehen in etwas gut aus, dann ist es fast sicher so. </seg>
<seg id="41"> Und wenn Sie denken, dass Sie in etwas nicht gut aussehen, haben Sie wahrscheinlich auch Recht. </seg>
<seg id="42"> Ich wuchs mit einer Mutter auf, die mich das Tag für Tag lehrte. </seg>
<seg id="43"> Aber erst als ich 30 wurde, habe ich wirklich verstanden, was das bedeutet. </seg>
<seg id="44"> Und ich werde das kurz für Sie zusammenfassen. </seg>
<seg id="45"> Wenn Sie glauben, dass Sie innen und aussen eine wunderbare Person sind, dann gibt es nichts, was Sie nicht tragen können. </seg>
<seg id="46"> Es gibt also keine Entschuldigung für jemanden hier in diesem Publikum. </seg>
<seg id="47"> Wir sollten in der Lage sein, alles zu rocken, was wir wollen. </seg>
<seg id="48"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="49"> Freitag: Eine universelle Wahrheit – fünf Wörter: Goldene Pailleten passen zu allem. </seg>
<seg id="50"> Und letztendlich, Samstag: Einen eigenen, einzigartigen, persönlichen Stil zu entwickeln, ist eine tolle Art, der Welt etwas über einen zu erzählen, ohne dabei ein Wort sagen zu müssen. </seg>
<seg id="51"> Es wurde mir immer und immer wieder bewiesen, wenn in dieser Woche Menschen auf mich zu kamen, einfach nur wegen dem, was ich trug. Und ich hatte großartige Gespräche. </seg>
<seg id="52"> Offensichtlich wird das nicht alles in meinen winzigen Koffer passen. </seg>
<seg id="53"> Bevor ich also heim nach Brooklyn gehe, werde ich das alles wieder spenden. </seg>
<seg id="54"> Denn die Lektion, die ich selber diese Woche versuche zu lernen ist, dass es okay ist, los zu lassen. </seg>
<seg id="55"> Ich muss diesen Dinge nicht emotional anhaften, denn gleich um die Ecke wird es immer ein anderes verrücktes, farbenfrohes, strahlendes Outfit geben, das nur auf mich wartet, wenn ich ein bisschen Lieben im Herzen habe und es suche. </seg>
<seg id="56"> Ich danke Ihnen vielmals. </seg>
<seg id="57"> Danke schön. </seg>
</doc>
<doc docid="1137" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/carlo_ratti_architecture_that_senses_and_responds.html</url>
<description>Mit seinem Team bei SENSEable City Lab, erschafft Carlo Ratti, Professor am Massachussetts Institute of Technology, faszinierende Dinge indem er die Daten wahrnimmt, die wir verursachen. Er bedient sich passiver Daten – wie den Anrufen, die wir machen, dem Müll, den wir wegwerfen – um überraschende Visualisierungen des Stadtlebens zu erzeugen. Sein Team und er erschaffen dabei umwerfende interaktive Umgebungen durch sich bewegendes Wasser oder fliegendes Licht, angetrieben durch einfache Gesten, die von Sensoren erfasst werden.</description>
<keywords>cities,design,entertainment,technology</keywords>
<talkid>1137</talkid>
<title>Carlo Ratti: Architektur, die wahrnimmt und reagiert</title>
<seg id="1"> Guten Tag, alle zusammen. </seg>
<seg id="2"> Ich habe hier etwas, das ich Ihnen zeigen möchte. </seg>
<seg id="3"> Denken Sie sich dies als Bildpunkt, als fliegenden Bildpunkt. </seg>
<seg id="4"> Das ist, was wir in unserem Labor, wahrnehmbares Design nennen. </seg>
<seg id="5"> Lassen Sie mich Ihnen ein wenig darüber erzählen. </seg>
<seg id="6"> Wenn Sie nun dieses Bild nehmen – ich bin ursprünglich Italiener, und jeder Junge in Italien wächst mit diesem Bild in seinem Zimmer auf. Aber der Grund, warum ich Ihnen dies zeige ist, das in der Formel 1 in den vergangenen Jahrzehnten etwas sehr Interessantes geschah. </seg>
<seg id="7"> Vor einiger Zeit war es so, dass wenn Sie ein Formel 1 Rennen gewinnen wollten, dann nahmen Sie Ihr Budget und setzten Ihr Geld auf einen guten Fahrer und ein gutes Auto. </seg>
<seg id="8"> Und wenn das Auto und der Fahrer gut genug waren, dann gewannen Sie das Rennen. </seg>
<seg id="9"> Nun heutzutage, benötigen Sie, wenn Sie ein Rennen gewinnen wollen, tatsächlich so etwas wie dieses hier – etwas was das Auto in Echtzeit überwacht, einige tausend Sensoren hat, die Informationen aus dem Auto, diese Informationen an das System weitergeben und sie dann verarbeiten und diese dann nutzen um diesem Auto Entscheidungen zurück zu senden und Dinge in Echtzeit verändern während Information gesammelt werden. </seg>
<seg id="10"> Dies würden Sie, in Ingenieurteams, eine Echtzeit-Kontrollsystem nennen. </seg>
<seg id="11"> Und im Grunde, ist es ein System, das aus zwei Teilen besteht – einem spürenden Teil und einem reagierendenTeil. </seg>
<seg id="12"> Was heutzutage interessant ist, ist das Echtzeit-Kontrollsysteme beginnen in unserem Leben aufzutauchen. </seg>
<seg id="13"> Unsere Städte wurden, in den letzten paar Jahren, gerade mit Netzwerken und Elektronik ausgerüstet. </seg>
<seg id="14"> Sie werden zu Computer im Freien. </seg>
<seg id="15"> Und als Computer im Freien, fangen sie an, auf andere Art und Weise zu reagieren, sie werden wahrgenommen und angetrieben. </seg>
<seg id="16"> Wenn wir Städte herrichten, ist das tatsächlich eine große Sache. </seg>
<seg id="17"> Nur nebenbei möchte ich erwähnen, dass Städte nur zwei Prozent der Erdoberfläche sind, aber 50 Prozent der weltweiten Bevölkerung dort leben. </seg>
<seg id="18"> Sie sind 75 Prozent des Energiekonsums – verursachen bis zu 80 Prozent der CO2 Emissionen. </seg>
<seg id="19"> Wenn wir also etwas mit den Städten machen, ist das eine große Sache. </seg>
<seg id="20"> Über die Städte hinaus, zieht all dieses Wahrnehmen und Antreiben in Objekte des täglichen Lebens ein. </seg>
<seg id="21"> Das ist von einer Ausstellung, die Paola Antonelli für MoMA später im Jahr, während des Sommers, organisiert. </seg>
<seg id="22"> Es heißt "Sprich mit mir." </seg>
<seg id="23"> Nun, all unsere Objekte, unsere Umwelt, fangen an, zu uns zurück zu sprechen. </seg>
<seg id="24"> In einem gewissen Sinn, ist es fast so als ob jedes Atom da draußen zu beiden wird, einem Sensor und einem Antreiber. </seg>
<seg id="25"> Und das verändert radikal die Interaktion, die wir Menschen mit unserer Umwelt draußen haben. </seg>
<seg id="26"> In gewisser Weise, ist es fast als ob der alte Traum von Michelangelo ... </seg>
<seg id="27"> wissen Sie, als Michelangelo den Moses formte, heißt es, dass er am Ende den Hammer nahm und ihn auf Moses warf – tatsächlich können Sie immer noch eine kleine Stelle untendrunter sehen – und sagte, rief, "Perché non parli? Warum sprichst du nicht?" </seg>
<seg id="28"> Nun, heute, fängt unsere Umwelt zum allerersten Mal an, uns zu antworten. </seg>
<seg id="29"> Ich werde Ihnen nur einige Beispiele zeigen – nochmal, mit der Idee unsere Umwelt wahrzunehmen und anzutreiben. </seg>
<seg id="30"> Lassen Sie uns mit dem Wahrnehmen beginnen. </seg>
<seg id="31"> Nun das erste Projekt, das ich Ihnen vorstellen möchte ist in Wahrheit eines der ersten unseres Labors. </seg>
<seg id="32"> Es entstand vor viereinhalb Jahren in Italien. </seg>
<seg id="33"> Und was wir da getan haben, war eigentlich eine damals neue Art von Netzwerk zu nutzen, das auf der ganzen Welt eingesetzt wurde – das ist ein Mobiltelefonnetz – und anonyme und aggregierte Information aus diesem Netzwerk zu nutzen, die ohnehin vom Betreiber gesammelt werden, um zu verstehen wie die Stadt funktioniert. </seg>
<seg id="34"> Der Sommer war ein glücklicher Sommer – 2006. </seg>
<seg id="35"> Es war als Italien die Fußball-Weltmeisterschaft gewann. </seg>
<seg id="36"> Einige von Ihnen werden sich erinnern, es war als Italien gegen Frankreich spielte, und dann am Ende Zidane, der Kopfstoß. </seg>
<seg id="37"> Und egal, Italien hat am Ende gewonnen </seg>
<seg id="38"> Jetzt sehen Sie sich an was an diesem Tag passierte, nur beim Beobachten der Aktivität, die im Netzwerk passiert. </seg>
<seg id="39"> Hier sehen Sie die Stadt. </seg>
<seg id="40"> Sie sehen in der Mitte das Kolosseum, den Fluß Tiber. </seg>
<seg id="41"> Am Morgen, vor dem Spiel. </seg>
<seg id="42"> Sie sehen oben die Zeitachse. </seg>
<seg id="43"> Früher Nachmittag, Menschen hier und da, die Anrufe tätigen und sich bewegen. </seg>
<seg id="44"> Das Spiel fängt an – Schweigen. </seg>
<seg id="45"> Frankreich macht ein Tor. Italien macht ein Tor. </seg>
<seg id="46"> Halbzeit, die Menschen machen einen kurzen Anruf, gehen auf Toilette. </seg>
<seg id="47"> Zweite Halbzeit. Ende der normalen Spielzeit. </seg>
<seg id="48"> Erste Verlängerung, zweite. </seg>
<seg id="49"> Zidane, in einem Augenblick der Kopfstoß. </seg>
<seg id="50"> Italien gewinnt. Yeah. </seg>
<seg id="51"> Nun, in dieser Nacht, gingen alle ins Zentrum um zu feiern. </seg>
<seg id="52"> Sie sahen den großen Ausschlag. </seg>
<seg id="53"> Am nächsten Tag, gingen alle ins Zentrum um das Siegerteam und den Premierminister zu selben Zeit zu treffen. </seg>
<seg id="54"> Und dann gingen alle hinunter. </seg>
<seg id="55"> Sie sehen das Bild des Platzes Circo Massimo, wo, seit der römischen Zeit, die Menschen zum feiern hingehen – um eine große Party zu haben, und Sie sehen den Ausschlag am Ende des Tages. </seg>
<seg id="56"> Nun, das ist nur ein Beispiel, wie wir heute die Stadt spüren können, auf eine Art und Weise wie wir es vor einigen Jahren nicht konnten. </seg>
<seg id="57"> Noch schnell ein anderes Beispiel für Spüren: hier geht es nicht um Menschen, sondern um Dinge, die wir benutzen und konsumieren. </seg>
<seg id="58"> Nun, heutzutage wissen wir alles darüber woher unsere Sachen kommen. </seg>
<seg id="59"> Dies ist eine Karte, die Ihnen all die Chips zeigt, aus denen ein Mac Computer besteht, wie sie zusammen kamen. </seg>
<seg id="60"> Aber wir wissen nur wenig darüber, wo die Sachen hingehen. </seg>
<seg id="61"> Also haben wir in diesem Projekt tatsächlich einige kleine Marker entworfen um den Müll zu verfolgen während er durch das System geht. </seg>
<seg id="62"> Wir haben also mit einigen Freiwilligen angefangen, die uns,vor etwas mehr als einem Jahr, in Seattle geholfen haben, die Dinge zu markieren, die sie wegwarfen – verschiedene Arten von Dingen, wie Sie sehen können – Dinge, die sie ohnehin wegwerfen würden. </seg>
<seg id="63"> Dann haben wir die kleinen Chips, die kleinen Marken, auf den Müll geklebt und angefangen ihn zu verfolgen. </seg>
<seg id="64"> Hier sind die Ergebnisse, die wir gerade bekommen haben. </seg>
<seg id="65"> Von Seattle ... </seg>
<seg id="66"> nach einer Woche. </seg>
<seg id="67"> Mit dieser Information erkannten wir, dass es eine Menge Ineffizienzen im System gibt. </seg>
<seg id="68"> Wir können die gleichen Dinge in der Tat mit weniger Energie machen. </seg>
<seg id="69"> Die Daten waren vorher nicht verfügbar. </seg>
<seg id="70"> Aber das passieren eine Menge unnützer Transporte und komplizierter Dinge. </seg>
<seg id="71"> Die andere Sache aber ist, dass wir glauben, dass wenn wir jeden Tag sehen, dass die Tasse, die wir wegwerfen, nicht einfach verschwindet, dass sie immer noch irgendwo auf dem Planeten ist. </seg>
<seg id="72"> Und die Plastikflasche, die wir jeden Tag wegwerfen immer noch da bleibt. </seg>
<seg id="73"> Und wenn wir das den Menschen zeigen würden, dann können wir eine Verhaltensänderung vorantreiben. </seg>
<seg id="74"> Das ist also der Grund für dieses Projekt. </seg>
<seg id="75"> Mein Kollege an der MIT, Assaf Biderman, könnte Ihnen noch viel mehr über das Wahrnehmen und die vielen anderen wunderbaren Dinge, die man mit Wahrnehmen machen kann, erzählen, aber ich möchte gerne auf den zweiten Teil zu sprechen kommen, den wir am Anfang diskutierten und das ist die Betätigung unserer Umwelt. </seg>
<seg id="76"> Und das erste Projekt ist etwas, dass wir vor ein paar Jahren in Zaragoza, Spanien gemacht haben. </seg>
<seg id="77"> Es fing mit einer Frage des Bürgermeisters an, der zu uns kam und sagte, dass Spanien und Südeuropa eine schöne Tradition haben, an öffentlichen Orten Wasser als Teil der Architektur zu nutzen. </seg>
<seg id="78"> Und die Frage war: Wie könnte man Technologie, neue Technologie damit verbinden? </seg>
<seg id="79"> Und eine der Ideen, die am MIT in einem Arbeitskreis ermittelt wurden, war, stellen Sie sich diese Schläuche vor, und Ventile, Magnetventile, Klappen, die sich öffnen und schließen. </seg>
<seg id="80"> Sie verursachen so was wie einen Wasservorhang mit Bildpunkten aus Wasser. </seg>
<seg id="81"> Wenn diese Bildpunkte herunterfallen, können Sie darauf schreiben, können Sie Muster, Bilder, Text anzeigen. </seg>
<seg id="82"> Und Sie können sich ihm nähern, und er wird sich öffnen, um Sie durchspringen zu lassen, wie Sie auf diesem Bild sehen können. </seg>
<seg id="83"> Nun, wir haben das Bürgermeister Belloch vorgestellt. </seg>
<seg id="84"> Es hat ihm sehr gefallen. </seg>
<seg id="85"> Und wir bekamen den Auftrag ein Gebäude beim Eingang der Expo zu entwerfen. </seg>
<seg id="86"> Wir nannten es den Digitalen Wasser Pavillion. </seg>
<seg id="87"> Das ganze Gebäude bestand aus Wasser. </seg>
<seg id="88"> Es gibt keine Türen oder Fenster, aber wenn Sie sich ihm nähern, wird es sich öffnen und Sie hinein lassen. </seg>
<seg id="89"> Das Dach war ebenfalls mit Wasser bedeckt. </seg>
<seg id="90"> Und wenn es windig ist, wenn Sie das Spritzen verringern wollen, können Sie sogar das Dach herunter lassen. </seg>
<seg id="91"> Oder Sie könnten das Gebäude schließen und die ganze Architektur wird, wie in diesem Fall, Wissen Sie, dieser Tage, wenn Sie das Dach herunterfahren, bekommen Sie Bilder von Menschen, die da waren und sagen, "Sie haben das Gebäude zerstört." </seg>
<seg id="92"> Nein, sie haben das Gebäude nicht zerstört, es ist nur so, dass die Architektur beinahe verschwindet. </seg>
<seg id="93"> Hier sehen Sie, wie das Gebäude funktioniert. </seg>
<seg id="94"> Sie sehen die Person, die sich fragt, was im Inneren passiert. </seg>
<seg id="95"> Und hier sehen Sie mich, als ich versuchte beim Testen der Sensoren, die das Wasser öffneten, nicht nass zu werden. </seg>
<seg id="96"> Nun, sollte ich Ihnen erzählen, was eines Nachts passierte als alle Sensoren aufhörten zu funktionieren. </seg>
<seg id="97"> Aber eigentlich war es in dieser Nacht ein noch größerer Spaß. </seg>
<seg id="98"> Alle Kinder aus Zaragoza kamen zu dem Gebäude, denn die Art wie sie mit dem Gebäude spielten war ganz anders. </seg>
<seg id="99"> Nicht länger ein Gebäude, das sich öffnen würde um Sie ein zu lassen, aber ein Gebäude, das immer noch Pausen und Löcher im Wasser hatte, man musste jetzt springen ohne nass zu werden. </seg>
<seg id="100"> Und das war, für uns, sehr spannend, denn als Architekten, Ingenieure, als Designer, denken wir immer darüber nach, wie die Menschen, die Dinge nutzen, die wir entwerfen. </seg>
<seg id="101"> Aber die Realität ist immer unvorhersehbar. </seg>
<seg id="102"> Und das ist das Schöne daran, Dinge zu kreieren, die benutzt werden und mit den Menschen interagieren. </seg>
<seg id="103"> Hier ist nun ein Bild des Gebäudes mit den physischen Bildpunkten, den Bildpunkten aus Wasser und die Projektionen darauf. </seg>
<seg id="104"> Und dies ist es, was uns darauf brachte über das folgende Projekt nachzudenken, das ich Ihnen jetzt zeige. </seg>
<seg id="105"> Stellen Sie sich vor diese Bildpunkte könnten wirklich anfangen zu fliegen. </seg>
<seg id="106"> Stellen Sie sich vor, Sie könnten kleine Hubschrauber haben, die durch die Luft fliegen, und jeder von Ihnen mit einem kleinen Bildpunkt mit wechselndem Licht – fast so wie eine Wolke die sich durch den Raum bewegen kann. </seg>
<seg id="107"> Hier ist das Video. </seg>
<seg id="108"> Stellen Sie sich einen Hubschrauber vor, wie den, den Sie vorhin gesehen haben, der sich mit anderen bewegt, vollkommen synchron. </seg>
<seg id="109"> Sie können diese Wolke haben. </seg>
<seg id="110"> Sie können eine Art flexiblen Bildschirm oder Anzeige haben, wie diese – eine gleichmäßige Formation in zwei Dimensionen. </seg>
<seg id="111"> Oder unregelmäßig aber in drei Dimensionen, bei der das, was sich ändert, das Licht ist, nicht die Position der Bildpunkte. </seg>
<seg id="112"> Sie können mit verschiedenen Arten spielen. </seg>
<seg id="113"> Stellen Sie sich vor der Bildschirm könnte einfach in unterschiedlichen Formaten oder Größen erscheinen, in unterschiedlichen Auflösungen. </seg>
<seg id="114"> Aber dann könnte das ganze nur eine 3D Wolke aus Bildpunkten sein, auf die Sie zugehen können und durch die Sie sich hindurch bewegen, die sie aus vielen, vielen Richtungen betrachten können. </seg>
<seg id="115"> Hier sehen Sie eine echte Flyfire-Steuerung, die herabsinkt um wie zuvor ein gleichmäßiges V zu formen. </seg>
<seg id="116"> Wenn Sie das Licht einschalten, sieht es so aus. Also genauso, wie wir es vorher gesehen haben. </seg>
<seg id="117"> Stellen Sie sich vor, dass jedes einzelne von Menschen gesteuert wird. </seg>
<seg id="118"> Es könnte jeder einzelne Bildpunkt einen Impuls haben, der von Menschen kommt, von den Bewegungen der Menschen oder dergleichen. </seg>
<seg id="119"> Ich möchte Ihnen hier etwas zu allererst zeigen. </seg>
<seg id="120"> Wir haben mit Roberto Bolle gearbeitet, einem der besten Balletttänzer unserer Zeit – dem Étoile am Metropolitan Theater in New York und der Scala in Mailand – wir haben seine Bewegungen in 3D aufgenommen um sie als Impuls für das Flyfire zu nutzen. </seg>
<seg id="121"> Hier sehen Sie Roberto tanzen. </seg>
<seg id="122"> Auf der linken Seite sehen Sie die Bildpunkte, die verschiedenen eingefangenen Eindrücke. </seg>
<seg id="123"> Es ist gleichzeitig ein Echtzeit-3D-Scan und eine Bewegungsaufnahme. </seg>
<seg id="124"> So dass Sie die ganze Bewegung nachvollziehen können. </seg>
<seg id="125"> Sie können das die ganze Zeit machen. </seg>
<seg id="126"> Aber dann, wenn wir einmal alle Bildpunkte haben, können Sie damit spielen und mit Farbe Bewegung Schwerkraft und Drehbewegung spielen. </seg>
<seg id="127"> Das möchten wir als einen möglichen Impuls für das Flyfire nutzen. </seg>
<seg id="128"> Ich möchte Ihnen das neueste Projekt zeigen an dem wir arbeiten. </seg>
<seg id="129"> Es ist etwas, an dem wir für die Olympischen Spiele in London arbeiten. </seg>
<seg id="130"> Es nennt sich The Cloud – die Wolke. </seg>
<seg id="131"> Die Idee ist wiederum, stellen Sie sich das vor, das wir wieder die Menschen mit einbeziehen um etwas zu tun und die Umwelt zu verändern – fast so etwas, wie wir es nennen, Wolkenbewegung einzubauen wie man ein Scheunentor bewegt, aber mit einer Wolke. </seg>
<seg id="132"> Stellen Sie sich vor, dass jeder eine kleine Spende für einen Bildpunkt geben kann. </seg>
<seg id="133"> Ich denke, dass das Bemerkenswerte der der Geschehnisse letzten Jahre, der letzten Jahrzehnte ist, dass wir von einer physikalischen zu einer digitalen Welt gewechselt sind. </seg>
<seg id="134"> Das hat alles digitalisiert, Wissen, und macht es durch das Internet zugänglich. </seg>
<seg id="135"> Heutzutage, können wir zum ersten Mal – und die Kampagne Obamas hat das gezeigt – können wir von der digitalen Welt, von den sich selbstorganisierenden Kräften der Netzwerke zu der physikalischen Welt wechseln. </seg>
<seg id="136"> Das kann, in unserem Fall sein, dass wir es benutzen um zu Designen und ein Symbol zu schaffen. </seg>
<seg id="137"> Das heißt etwas was in der Stadt gebaut ist. </seg>
<seg id="138"> Aber morgen kann es, um uns den kommenden Herausforderungen zu stellen – denken Sie da an den Klimawandel oder die CO2 Emissionen – wie können wir dann von der digitalen Welt zur physikalischen wechseln. </seg>
<seg id="139"> Die Idee ist also, dass wir tatsächlich die Menschen mit einbeziehen, in dem sie Dinge zusammen, kollektiv tun. </seg>
<seg id="140"> Die Wolke ist wieder eine Wolke aus Bildpunkten, in der gleichen Weise wie eine wirkliche Wolke eine Wolke aus Partikeln ist. </seg>
<seg id="141"> Und diese Partikel sind Wasser, während unsere Wolke eine Wolke aus Bildpunkten ist. </seg>
<seg id="142"> Es ist ein physikalisches Gebilde in London, aber mit Bildpunkten bedeckt. </seg>
<seg id="143"> Sie können sich innen bewegen und verschiedene Arten von Erfahrungen machen. </seg>
<seg id="144"> Sie können es Sie tatsächlich von unten ansehen, die wichtigsten Momente für Olympia 2012 und darüberhinaus teilen, und es als Art der Verbindung zur Gemeinschaft nutzen. </seg>
<seg id="145"> Also beides, die physikalische Wolke im Himmel und etwas an dessen Spitze Sie hingehen können, wie Londons neuer Berggipfel. </seg>
<seg id="146"> Sie können hineingehen. </seg>
<seg id="147"> Und eine Art digitaler Leuchtturm in der Nacht – aber als Allerwichtigstes, eine neue Art der Erfahrung für alle, die an die Spitze gehen wollen. </seg>
<seg id="148"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1171" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/camille_seaman_haunting_photos_of_ice.html</url>
<description>Die Photographin Camille Seaman lichtet Eisberge ab und zeigt der Welt so die komplexe Schönheit dieser massiven vorzeitlichen Eisbrocken. Tauchen Sie ein in Ihre Diashow "Der letzte Eisberg".</description>
<keywords>art,arts,glacier,global issues,photography</keywords>
<talkid>1171</talkid>
<title>Camille Seaman: Eindringliche Photos vom Polareis</title>
<seg id="1"> Als Künstler ist mir der Zusammenhang sehr wichtig. </seg>
<seg id="2"> Durch meine Arbeit versuche ich auszudrücken, dass Menschen nicht von der Natur getrennt sind und dass alles miteinander verbunden ist. </seg>
<seg id="3"> Das erste Mal war ich vor beinah 10 Jahren in der Antarktis, wo ich meine ersten Eisberge sah. </seg>
<seg id="4"> Mich ergriff Ehrfurcht. </seg>
<seg id="5"> Mein Herz raste, mir war schwindelig, während ich versuchte, zu fassen was vor mir stand. </seg>
<seg id="6"> Die Eisberge um mich herum ragten beinah 60 Meter aus dem Wasser. Und ich konnte nur staunen, dass das eine Schneeflocke auf einer anderen Schneeflocke war, Jahr um Jahr. </seg>
<seg id="7"> Eisberge werden geboren als Kalb eines Gletschers oder indem sie aus Eisschollen heraus brechen. </seg>
<seg id="8"> Jeder Eisberg hat seine eigene individuelle Persönlichkeit. </seg>
<seg id="9"> Sie interagieren auf eindeutige Weise mit ihrer Umgebung und ihren Erfahrungen. </seg>
<seg id="10"> Manche weigern sich aufzugeben und klammern bis zum bitteren Ende, während andere es nicht mehr aushalten und in einem Anfall dramatischer Leidenschaft zusammenstürzen. </seg>
<seg id="11"> Wenn man einen Eisberg betrachtet, denkt man leicht dass sie isoliert sind, getrennt und allein, ganz so wie wir Menschen uns oft sehen. </seg>
<seg id="12"> Aber die Wahrheit ist weit davon entfernt. </seg>
<seg id="13"> Während ein Eisberg schmilzt, atme ich seine vorzeitliche Atmosphäre ein. </seg>
<seg id="14"> Während der Eisberg schmilzt setzt er mineralstoffreiches Trinkwasser frei, das viele Lebensformen nährt. </seg>
<seg id="15"> Ich gehe bei meinen Aufnahmen dieser Eisberge so vor, als würde ich Portraits meiner Vorfahren machen, in dem Bewusstsein, dass sie in diesen individuellen Augenblicken aus diese Weise existieren, und niemals wieder so existieren werden. </seg>
<seg id="16"> Es ist kein Tod, wenn sie schmelzen; es ist kein Ende, sondern eine Fortführung ihres Pfades entlang des Lebenszyklus. </seg>
<seg id="17"> Ein Teil des Eises in den Eisbergen die ich photographiere ist sehr jung – einige Tausend Jahre alt. </seg>
<seg id="18"> Und ein Teil des Eises ist mehr als 100.000 Jahre alt. </seg>
<seg id="19"> Die letzten Bilder die ich Ihnen gern zeigen möchte, zeigen einen Eisberg, den ich in Kekertsuatsiak in Grönland photographiert habe. </seg>
<seg id="20"> Sehr selten wird man tatsächlich Zeuge eines rollenden Eisbergs. </seg>
<seg id="21"> Hier sehen Sie es nun. </seg>
<seg id="22"> Auf der linken Seite sehen Sie ein kleines Boot. </seg>
<seg id="23"> Das ist etwa fünf Meter lang. </seg>
<seg id="24"> Bitte achten Sie auf die Form des Eisbergs und wo er sich an der Wasserlinie befindet. </seg>
<seg id="25"> Sie können hier sehen, er beginnt zu rollen, und das Boot hat sich zur anderen Seite bewegt, der Mann steht dort. </seg>
<seg id="26"> Das ist die durchschnittliche Größe eines Grönland-Eisbergs. </seg>
<seg id="27"> Er ragt etwa 120 Fuß aus dem Wasser, oder 40 Meter. </seg>
<seg id="28"> Und dieses Video ist in Echtzeit. </seg>
<seg id="29"> Und einfach so, zeigt Ihnen der Eisberg eine andere Seite seiner Persönlichkeit. </seg>
<seg id="30"> Ich danke Ihnen. </seg>
</doc>
<doc docid="1115" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/mick_ebeling_the_invention_that_unlocked_a_locked_in_artist.html</url>
<description>Das Nervenleiden ALS lähmte Graffitikünstler TEMPT von Kopf bis Fuß und zwang ihn, zwinkernd zu kommunizieren. In einem bemerkenswerten Vortrag bei TEDActive zeigt der Unternnehmer Mick Ebeling, wie er und eine Gruppe Mitstreiter eine Open-Source-Erfindung bauten, die es dem Künstler – und anderen in seiner Lage – ermöglichte, wieder Kunst zu machen.</description>
<keywords>creativity,design,disease,invention,open-source,technology</keywords>
<talkid>1115</talkid>
<title>Mick Ebeling: Die Erfindung, die einen Künstler zurück ins Leben holte</title>
<seg id="1"> Mein Leben ist wirklich außerordentlich gesegnet durch die Arbeit an einigen erstaunlichen Projekten. </seg>
<seg id="2"> Aber bei dem Coolsten, woran ich je gearbeitet habe, ging es um diesen Kerl. </seg>
<seg id="3"> Sein Name ist TEMPT. </seg>
<seg id="4"> TEMPT war einer der führenden Graffitikünstler der 80er Jahre. </seg>
<seg id="5"> Dann, eines Tages, kam er vom Laufen zurück und sagte "Paps, meine Beine kribbeln." </seg>
<seg id="6"> Und das war der Ausbruch des ALS. </seg>
<seg id="7"> TEMPT ist heute vollständig gelähmt. </seg>
<seg id="8"> Er kann nur noch seine Augen verwenden. </seg>
<seg id="9"> Ich stand ihm gegenüber. </seg>
<seg id="10"> Ich habe eine Firma, die Design und Animationen macht, Graffiti ist also zwangsläufig ein komplexer Teil dessen, was wir in der Kunstwelt bewundern und achten. </seg>
<seg id="11"> Wir haben daher beschlossen, Tony – TEMPT – und seine Sache zu unterstützen. </seg>
<seg id="12"> Ich traf mich mit seinem Vater und seinen Bruder und sagte: "Wir werden euch dieses Geld geben, </seg>
<seg id="13"> was werdet ihr damit tun?" </seg>
<seg id="14"> Und sein Bruder sagte: "Ich will nur wieder mit Tony reden können. </seg>
<seg id="15"> Ich will mich nur wieder mit ihm Und ich fragte: "Moment mal, ist das nicht – ich hab Stephen Hawking gesehen – können nicht alle gelähmten Menschen mittels dieser Geräte kommunizieren?" </seg>
<seg id="16"> Und er antwortete: "Nein, nur wenn man zur höheren Gesellschaftsschicht gehört und eine bemerkenswerte Versicherung hat, kann man das wirklich tun. </seg>
<seg id="17"> Normalen Menschen sind diese Geräte nicht zugänglich." </seg>
<seg id="18"> Und ich erwiderte: "Wie kommuniziert ihr denn nun?" </seg>
<seg id="19"> Hat jemand den Film 'Schmetterling und Taucherglocke" gesehen? </seg>
<seg id="20"> So kommunizieren sie – so laufen ihre Finger entlang. </seg>
<seg id="21"> Ich staunte: "Sehr archaisch, wie kann das sein?" </seg>
<seg id="22"> Ich kam also mit dem Bedürfnis, einfach nur einen Scheck auszustellen und stattdessen stellte ich einen Scheck aus, von dem ich nicht die leiseste Ahnung hatte, wie ich ihn einlösen sollte. </seg>
<seg id="23"> Ich verpflichtete mich an Ort und Stelle gegenüber seinem Bruder und seinem Vater – mit den Worten: "Gut, mein Vorschlag ist folgendermaßen: Tony wird sprechen, wir werden ihm einen Apparat besorgen und wir werden einen Weg finden, dass er wieder seine Kunst machen kann. </seg>
<seg id="24"> Denn es ist eine Farce, dass jemand, der all das noch in sich trägt, es nicht kommunizieren kann." </seg>
<seg id="25"> Ich sprach also einige Monate später bei einer Konferenz. </seg>
<seg id="26"> Ich traf diese Leute von GRL, Graffiti Research Lab und sie haben eine Technologie, die es ihnen erlaubt, ein Licht auf jede beliebige Oberfläche zu projizieren und dann mit einem Laserpointer darauf zu zeichnen, der nur die negative Fläche registriert. </seg>
<seg id="27"> Sie ziehen also umher und machen Kunstinstallationen wie diese. </seg>
<seg id="28"> Sie sagen, dass alle Dinge, die dort oben angezeigt werden, einem Lebenszyklus folgen. </seg>
<seg id="29"> Es beginnt mit den Geschlechtsteilen, dann kommen die Schimpfwörter, danach die Bush-Verleumdungen und zuletzt machen die Leute tatsächlich Kunst. </seg>
<seg id="30"> Aber es gab immer einen Lebenszyklus in ihren Präsentationen. </seg>
<seg id="31"> Ich ging also nach Hause und aß mit meiner Frau zu Abend und erzählte ihr von allem und wir dachten: "Nun, Sekunde mal, wenn es doch diese Technologie gibt, mit der man seine Augen nutzen kann, um Dinge zu steuern, dann sollten wir einen Weg finden, dass TEMPT einen Laser steuern kann, so dass er wieder Graffiti machen kann, das wäre doch genial." </seg>
<seg id="32"> Das war der Beginn der Reise. </seg>
<seg id="33"> Und etwa zwei Jahre später, etwa ein Jahr später, nach eine Menge Organisation und viel Hin und Her von Dingen, haben wir einige Sachen erreicht. </seg>
<seg id="34"> Erstens, wir haben den Versicherungen die Türen eingerannt, und haben tatsächlich für TEMPT einen Apparat bekommen, mit dem er kommunizieren kann – eine Stephen Hawking-Maschine. </seg>
<seg id="35"> Das war unglaublich. </seg>
<seg id="36"> Und er ist wirklich extrem witzig – ich nenne ihn Yoda, denn man redet mit ihm, oder bekommt eine E-Mail, und denkt sich: "Ich bin so unwürdig, dieser Kerl ist unglaublich." </seg>
<seg id="37"> Außerdem haben wir sieben Programmierer aus der ganzen Welt eingeflogen – buchstäblich aus allen Ecken der Welt – zu uns nach Hause. </seg>
<seg id="38"> Meine Frau, meine Kinder und ich sind in die Garage gezogen, und diese Hacker und Programmierer und Verschwörungstheoretiker und Anarchisten haben unser Haus übernommen. </seg>
<seg id="39"> Viele unserer Freunde dachten, dass wir schön dumm seien, das zu tun und dass wir zurückkämen und alle Bilder an den Wänden wären Graffitis gewichen. </seg>
<seg id="40"> Aber für über zwei Wochen haben wir programmiert, wir gingen zum Strandpromenade in Venice, meine Kinder wurden einbezogen, mein Hund auch und wir schufen das hier. </seg>
<seg id="41"> Es nennt sich EyeWriter und man kann die Beschreibung sehen. </seg>
<seg id="42"> Das ist eine billige Sonnenbrille, die wir an der Strandpromenade von Venice gekauft haben, etwas Kupferdraht und ein paar Sachen aus dem Baumarkt und dem Elektronikhandel. </seg>
<seg id="43"> Wir nahmen eine PS3-Kamera, haben sie auseinandergebaut, haben sie auf ein LED-Licht gesetzt und jetzt haben wir ein Gerät das frei zugänglich ist – man kann es selbst bauen, wir stellen den Code umsonst zur Verfügung, die Software kann man kostenlos herunterladen. </seg>
<seg id="44"> Wir haben also ein Gerät erschaffen, das komplett frei von Beschränkungen ist. </seg>
<seg id="45"> Keine Versicherung kann sich querstellen, </seg>
<seg id="46"> auch kein Krankenhaus. </seg>
<seg id="47"> Jeder Gelähmte kann nun tatsächlich allein mit seinen Augen kommunizieren oder zeichnen. </seg>
<seg id="48"> Danke. </seg>
<seg id="49"> Danke euch vielmals, das war unglaublich. </seg>
<seg id="50"> Am Ende der zwei Wochen also gingen wir zurück in TEMPTs Zimmer. </seg>
<seg id="51"> Ich liebe dieses Bild, denn es ist das Zimmer von jemand anderem und das ist sein Zimmer. </seg>
<seg id="52"> Da ist nun all dieser Rummel vor der großen Enthüllung </seg>
<seg id="53"> und nach über einem Jahr der Planung, zwei Wochen Programmierarbeit, Nudelparties und durchgemachten Nächten, zeichnete Tony zum ersten Mal wieder nach sieben Jahren. </seg>
<seg id="54"> Und das ist ein beeindruckendes Bild, denn dies ist sein Lebenserhaltungssystem, und er sieht über sein Lebenserhaltungssystem hinaus. </seg>
<seg id="55"> Wir haben sein Bett geneigt, damit er nach draußen sehen kann. </seg>
<seg id="56"> Wir haben einen Projektor aufgestellt gegen eine Wand des Parkplatztes vor dem Krankenhaus. </seg>
<seg id="57"> Und er zeichnete wieder zum ersten Mal, im Beisein seiner Familie und Freunde – und man kann sich nur vorstellen, was für ein Gefühl das auf dem Parkplatz war. </seg>
<seg id="58"> Lustigerweise mussten wir auch noch in den Parkplatz einbrechen, wir fühlten uns also zurecht als ein Teil der Sprüher-Szene. </seg>
<seg id="59"> Am Ende sandte er uns eine E-Mail mit folgendem Inhalt: "Zum ersten Mal seit sieben Jahren habe ich etwas gezeichnet. </seg>
<seg id="60"> Ich habe das Gefühl, ich wurde unter Wasser gedrückt und endlich hat jemand nach unten gegriffen und meinen Kopf hochgezogen, damit ich atmen kann." </seg>
<seg id="61"> Ist das nicht überwältigend? </seg>
<seg id="62"> Das ist so etwas wie unser Kampfschrei. </seg>
<seg id="63"> Das hält uns bei der Stange und lässt uns immer weiter entwickeln. </seg>
<seg id="64"> Und wir müssen noch viel an diesem Gerät verbessern. </seg>
<seg id="65"> Es ist ein erstaunliches Gerät, aber es kommt einer Zaubertafel gleich. </seg>
<seg id="66"> Und jemand, der ein solches künstlerisches Potential hat, verdient so viel mehr. </seg>
<seg id="67"> Wir sind also dabei, herauszufinden, wie man es besser, schneller und stärker macht. </seg>
<seg id="68"> Seit dieser Zeit haben wir alle Arten von Anerkennung erhalten. </seg>
<seg id="69"> Wir haben ein paar Preise gewonnen. </seg>
<seg id="70"> Bedenken Sie, es ist kostenlos, niemand von uns verdient daran. </seg>
<seg id="71"> Es kommt alles aus unseren eigenen Taschen. </seg>
<seg id="72"> Die Auszeichnungen waren also, "Oh, das ist fantastisch." </seg>
<seg id="73"> Armstrong twitterte über uns und dann, im Dezember, hat uns das Time-Magazine geehrt, als eine der 50 besten Erfindungen 2010, was wirklich klasse war. </seg>
<seg id="74"> Das Coolste daran ist – und das schließt den ganzen Kreis – dass es diesen April, beim Geffen MOCA in der Innenstadt von Los Angeles eine Ausstellung geben wird namens "Art of the Streets" </seg>
<seg id="75"> und dort werden wohl so ziemlich die härtesten Vertreter der Straßenkunstszene anwesend sein – Banksy, Shepard Fairey, CAWs – all diese Jungs werden dort sein. </seg>
<seg id="76"> TEMPT wird Teil der Show sein, was ziemlich abgefahren ist. </seg>
<seg id="77"> Im Grunde geht mir also darum: Wenn du etwas siehst, das unmöglich ist, dann mach es möglich. </seg>
<seg id="78"> Alles in diesem Raum war unmöglich – diese Bühne, dieser Computer, dieses Mikrofon, der EyeWriter – alles war irgendwann unmöglich. </seg>
<seg id="79"> Machen Sie es möglich – Sie alle hier. </seg>
<seg id="80"> Ich bin kein Programmierer und hatte noch nie etwas mit Augenerfassungstechnologie zu tun, aber ich habe einfach etwas erfasst und mich mit erstaunlichen Leuten umgeben, damit wir gemeinsam etwas auf die Beine stellen konnten. </seg>
<seg id="81"> Und diese Frage sollte sich jeder von Ihnen stellen und zwar an jedem einzelnen Tag, an dem Ihnen etwas auffällt, das erledigt werden muss. Wenn nicht jetzt, wann dann? Und wenn nicht ich, wer dann? </seg>
<seg id="82"> Ich danke euch. </seg>
</doc>
<doc docid="1176" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/jok_church_a_circle_of_caring.html</url>
<description>In diesem Drei-Minuten-Vortrag erzählt der Cartoonist und Erzieher Jok Church eine bewegende Geschichte einer Lehrerin, die sich um ihn kümmerte als niemand anders es tat – und wie er den Gefallen erwidert hat.</description>
<keywords>culture,education,love,storytelling</keywords>
<talkid>1176</talkid>
<title>Jok Church: Ein Ring der Anteilnahme</title>
<seg id="1"> Also, ich schreibe für Kinder, und bin wahrscheinlich Amerikas meist gelesener Kinderbuchautor. </seg>
<seg id="2"> Und ich sage den Leuten immer dass ich nicht wie ein Wissenschaftler daher kommen will. </seg>
<seg id="3"> Man kann mich als Farmer haben, oder in Leder, aber niemand hat jemals Farmer gewählt. </seg>
<seg id="4"> Heute möchte ich Ihnen von Kreisen und Offenbarungen erzählen. </seg>
<seg id="5"> Nun ja, eine Erleuchtung ist für gewöhnlich etwas, dass man findet weil man es irgendwo fallen gelassen hat. </seg>
<seg id="6"> Man geht um den Block und nimmt es als Offenbarung war. </seg>
<seg id="7"> Das ist ein Gemälde eines Kreises. </seg>
<seg id="8"> Einer meiner Freunde hat es gemacht – Richard Bollingbroke. </seg>
<seg id="9"> Es ist die Art komplizierter Kreis von dem ich Ihnen heute erzählen möchte. </seg>
<seg id="10"> Mein Kreis begann damals in den 60ern an der High School in Stow, Ohio, wo ich die Klassenschwuchtel war. </seg>
<seg id="11"> Ich war derjenige, der jede Woche in der Jungentoilette grün und blau geschlagen wurde, bis eine Lehrerin mein Leben rettete. </seg>
<seg id="12"> Sie rettete mein Leben, indem sie mich die Toilette im Lehrerzimmer benutzen ließ. </seg>
<seg id="13"> Das tat sie heimlich, </seg>
<seg id="14"> sie tat es drei Jahre lang, </seg>
<seg id="15"> und ich musste weg aus der Stadt. </seg>
<seg id="16"> Ich hatte einen Daumen, ich hatte 85 Dollar, und es schlug mich nach San Francisco in Kalifornien – ich fand einen Liebhaber – und damals in den 80ern fand ich es wichtig eine Arbeit bei AIDS-Organisationen aufzunehmen. </seg>
<seg id="17"> Vor etwa drei oder vier Jahren erhielt ich mitten in der Nacht einen Anruf von dieser Lehrerin, Frau Posten, die sagte, "Ich muss Sie sehen. </seg>
<seg id="18"> Ich bin traurig, dass wir einander niemals als Erwachsene kennen gelernt haben. </seg>
<seg id="19"> Können Sie bitte nach Ohio kommen, und bitte kommen Sie zusammen mit dem Mann, von dem ich weiß, dass Sie ihn inzwischen gefunden haben. </seg>
<seg id="20"> Und ich sollte erwähnen, dass ich Bauspeicheldrüsenkrebs habe, und dass ich möchte, dass Sie sich bitte beeilen." </seg>
<seg id="21"> Nun, am nächsten Tag waren wir in Cleveland. </seg>
<seg id="22"> Wir sahen sie an, wir lachten, wir weinten, und wir wussten, dass sie in einem Hospiz sein müsste. </seg>
<seg id="23"> Wir fanden eins für sie, wir brachten sie hin, und wir kümmerten uns um sie, und wir gaben auf ihre Familie acht, weil es nötig war, </seg>
<seg id="24"> es war etwas, dass wir zu tun wussten. </seg>
<seg id="25"> Und gerade als die Frau, die mich als Erwachsenen kennen lernen wollte, mich kennenlernte, verwandelte sie sich in eine Kiste voll Asche und wurde in meine Hände gelegt. </seg>
<seg id="26"> Was passiert war, war dass sich der Kreis geschlossen hatte, es war ein Kreis geworden – und die Offenbarung von der ich gesprochen habe zeigte sich. </seg>
<seg id="27"> Die Offenbarung ist, das Tod ein Teil des Lebens ist. </seg>
<seg id="28"> Sie hat mein Leben gerettet, und mein Partner und ich retteten ihres. </seg>
<seg id="29"> Und wissen Sie, dieser Teil des Lebens braucht alles was der Rest des Lebens braucht. </seg>
<seg id="30"> Er braucht Wahrheit und Schönheit, und ich bin so froh, dass das heute hier so oft erwähnt wurde. </seg>
<seg id="31"> Er braucht genauso – er braucht Würde, Liebe und Vergnügen. Und es ist an uns, diese Dinge zu geben. </seg>
<seg id="32"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1130" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/ric_elias.html</url>
<description>Ric Elias saß in vorderster Reihe des Fluges 1549, dem Flugzeug, das im Januar 2009 in den Hudson River in New York stürzte. Was ging ihm durch den Kopf, während die dem Untergang geweihte Maschine niederging? Bei erzählt er seine Geschichte zum ersten Mal öffentlich.</description>
<keywords>business,storytelling,transportation</keywords>
<talkid>1130</talkid>
<title>Ric Elias: Drei Dinge die ich lernte, während mein Flugzeug abstürzte</title>
<seg id="1"> Stellen Sie sich eine große Explosion vor, während Sie auf auf 1.000 Meter aufsteigen. </seg>
<seg id="2"> Stellen Sie sich ein Flugzeug voll Rauch vor. </seg>
<seg id="3"> Stellen Sie sich ein Triebwerk vor, das klack, klack, klack, klack, klack, klack, klack macht. </seg>
<seg id="4"> Das klingt Angst einflößend. </seg>
<seg id="5"> Nun, ich hatte einen einzigartigen Platz an diesem Tag; ich saß auf 1D. </seg>
<seg id="6"> Ich war der einzige, der mit den Flugbegleitern sprechen konnte. </seg>
<seg id="7"> Ich sah sie also gleich an, und sie sagten: "Kein Problem, wir haben wohl ein paar Vögel erwischt." </seg>
<seg id="8"> Der Pilot hatte die Maschine schon gewendet und wir waren nicht so weit weg. </seg>
<seg id="9"> Man konnte Manhattan sehen. </seg>
<seg id="10"> Zwei Minuten später passierten drei Dinge gleichzeitig. </seg>
<seg id="11"> Der Pilot richtete die Maschine nach dem Hudson River aus. </seg>
<seg id="12"> Das ist gewöhnlich nicht die Route. </seg>
<seg id="13"> Er schaltet die Triebwerke ab. </seg>
<seg id="14"> Stellen Sie sich mal ein geräuschloses Flugzeug vor. </seg>
<seg id="15"> Und dann sagte er drei Worte – die emotionslosesten Worte, die ich je gehört habe. </seg>
<seg id="16"> Er sagt, "Bereitmachen zum Aufprall" </seg>
<seg id="17"> Ich musste nicht mehr mit dem Bordpersonal reden. </seg>
<seg id="18"> Ich konnte es in ihren Augen sehen, da war Schrecken, das Leben war zu Ende. </seg>
<seg id="19"> Ich möchte Ihnen jetzt drei Dinge mitteilen, die ich an diesem Tag über mich gelernt habe. </seg>
<seg id="20"> Ich lernte, dass in einem Augenblick alles anders ist. </seg>
<seg id="21"> Wir haben diesen Lebensplan, wir haben diese Dinge, die wir im Leben machen möchten und ich dachte an all die Menschen, denen ich eine Hand reichen wollte und es nicht tat, all die Zäune, die ich flicken wollte, all die Erfahrungen, die ich machen wollte und nie machte. </seg>
<seg id="22"> Während ich später darüber nachdachte, fiel mir ein Spruch ein, der lautet: "Ich sammle schlechte Weine". </seg>
<seg id="23"> Denn wenn der Wein soweit ist und die Person ist da, dann öffne ich ihn. </seg>
<seg id="24"> Ich will nie mehr etwas verschieben im Leben. </seg>
<seg id="25"> Und diese Dringlichkeit, dieses Ziel, hat mein Leben wirklich verändert. </seg>
<seg id="26"> Die zweite Sache, die ich an diesem Tag lernte – und das war, als wir die George Washington Brücke verfehlten, so ziemlich um Haaresbreite – da dachte ich, Mensch, da ist eine Sache, die ich wirklich bereue. </seg>
<seg id="27"> Ich hatte ein gutes Leben. </seg>
<seg id="28"> In meiner eigenen Menschlichkeit und mit meinen Fehlern, strebte ich danach, besser zu werden in allem, was ich anpackte. </seg>
<seg id="29"> Aber in meiner Menschlichkeit habe ich auch meinem Ego Raum gegeben. </seg>
<seg id="30"> Und ich bedauerte die Zeit, die ich für bedeutungslose Dinge verschwendet hattee, mit Menschen, die etwas bedeuten. </seg>
<seg id="31"> Und ich dachte an die Beziehung mit meiner Frau, zu Freunden, zu Menschen. </seg>
<seg id="32"> Und danach, als ich darüber nachdachte, beschloss ich, negative Energie aus meinem Leben zu verbannen. </seg>
<seg id="33"> Es ist nicht perfekt, aber es ist viel besser. </seg>
<seg id="34"> Ich habe mich zwei Jahre nicht mehr mit meiner Frau gestritten. </seg>
<seg id="35"> Es fühlt sich großartig an. </seg>
<seg id="36"> Ich versuche nicht mehr, recht zu haben; Ich entscheide mich dafür, glücklich zu sein. </seg>
<seg id="37"> Die dritte Sache, die ich lernte – und zwar während die innere Uhr beginnnt, "15, 14, 13, ..." herunterzuzählen, </seg>
<seg id="38"> man sieht das Wasser kommen. </seg>
<seg id="39"> Ich sagte, "Bitte flieg in die Luft." </seg>
<seg id="40"> Ich will nicht, dass dieses Ding in 20 Teile zerbricht, wie man es aus Dokumentationen kennt. </seg>
<seg id="41"> Während wir abstürzen, hatte ich dieses Gefühl, Mensch, zu sterben ist nicht furchterregend. </seg>
<seg id="42"> Fast so, als würden wir uns unser Leben lang darauf vorbereiten. </seg>
<seg id="43"> Aber es war sehr traurig. </seg>
<seg id="44"> Ich wollte nicht gehen; ich liebe mein Leben. </seg>
<seg id="45"> Und diese Traurigkeit formierte sich wirklich in einem Gedanken, nämlich dass ich mir nur eine Sache wünsche. </seg>
<seg id="46"> Ich wünschte mir nur, ich könnte meine Kinder aufwachsen sehen. </seg>
<seg id="47"> Etwa einen Monat danach besuchte ich einen Auftritt meiner Tochter – Erstklässler, nicht viel künstlerisches Talent ... </seg>
<seg id="48"> ... noch nicht. </seg>
<seg id="49"> Und ich feiere, ich weine wie ein kleines Kind. </seg>
<seg id="50"> Und in der Welt ergab alles einen Sinn für mich. </seg>
<seg id="51"> Mir wurde damals klar, indem ich die Punkte miteinander verband, dass es im Leben nur darum geht ein großartiger Vater zu sein. </seg>
<seg id="52"> Mehr als alles, alles andere, ist mein einziges Ziel im Leben, ein guter Vater zu sein. </seg>
<seg id="53"> Mir wurde das Wunder zuteil, an diesem Tag nicht zu sterben. </seg>
<seg id="54"> Ich erhielt ein weiteres Geschenk, nämlich in die Zukunft zu sehen, und zurückzukommen und anders zu leben. </seg>
<seg id="55"> Mein Aufruf an alle, die heute fliegen, ist: Stellen Sie sich vor, dasselbe passiert auf Ihrem Flug – bitte nicht – aber stellen Sie es sich vor; und wie würden Sie sich ändern? </seg>
<seg id="56"> Was würden Sie erledigen, das Sie aufschieben, weil Sie denken, Sie wären für immer da? </seg>
<seg id="57"> Wie würden Sie Ihre Beziehungen ändern und die negative Energie darin? </seg>
<seg id="58"> Und mehr als alles andere, sind Sie die besten Eltern, die Sie nur sein können? </seg>
<seg id="59"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1107" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/ralph_langner_cracking_stuxnet_a_21st_century_cyberweapon.html</url>
<description>Als er zum ersten Mal 2010 entdeckt wurde, gab der Stuxnet Computer-Wurm ein kniffliges Rätsel auf. Jenseits seines ungewöhnlich hohen Grades an Raffinesse, zeichnete sich ein weitaus verstörenderes Geheimnis ab: sein Verwendungszweck. Ralph Langner und sein Team halfen dabei, den Code zu knacken, der das finale Ziel des digitalen Sprengkopfes enthüllte – und seinen verborgenen Ursprung. Indem er faszinierende Einblicke in die Cyber-Forensik gewährt, erklärt er, wie es gelang.</description>
<keywords>Iran,computers,government,nuclear energy,politics,science,technology,war</keywords>
<talkid>1107</talkid>
<title> Stuxnet knacken, eine Cyber-Waffe des 21. Jahrhunderts</title>
<seg id="1"> Die Idee hinter dem Stuxnet Computer-Wurm ist an sich ziemlich simpel. </seg>
<seg id="2"> Wir wollen nicht, dass der Iran die Bombe baut. </seg>
<seg id="3"> Der wichtigste Posten dort für die Entwicklung von Atomwaffen ist die Uran-Anreicherungs-Einrichtung in Natanz. </seg>
<seg id="4"> Die grauen Boxen, die Sie hier sehen, das sind Echtzeit-Kontrollsysteme. </seg>
<seg id="5"> Wenn es uns nun gelingt, die Systeme zu kompromittieren, welche Drehzahlen und Ventile kontrollieren, dann können wir damit tatsächlich eine Menge Probleme verursachen mit der Zentrifuge. </seg>
<seg id="6"> Diese grauen Boxen laufen nicht mit Windows-Software; sie basieren auf einer komplett anderen Technologie. </seg>
<seg id="7"> Aber wenn wir es schaffen, dass sich ein effektives Windows-Virus auf einem Laptop einnistet, der von einem Wartungsingenieur verwendet wird, um diese graue Box zu konfigurieren, dann sind wir im Geschäft. </seg>
<seg id="8"> Und das ist die Planung hinter Stuxnet. </seg>
<seg id="9"> Wir beginnen also mit einem Windows-Dropper. </seg>
<seg id="10"> Die Nutzdaten werden in die graue Box transferiert, beschädigen die Zentrifuge und das iranische Kernenergie-Programm verzögert sich – Auftrag ausgeführt. </seg>
<seg id="11"> Das ist ein Kinderspiel, oder? </seg>
<seg id="12"> Ich möchte Ihnen erzählen, wie wir das herausgefunden haben. </seg>
<seg id="13"> Als wir unsere Forschung zu Stuxnet vor sechs Monaten begannen, war völlig unbekannt, was der Sinn und Zweck dieses Konstrukts war. </seg>
<seg id="14"> Das einzige, was wir wussten ist sehr, sehr kompliziert, was den Windows- Teil angeht, den Dropper- Teil, er machte von unzähligen Zero- Day- Schwachstellen Gebrauch. </seg>
<seg id="15"> Und es schien etwas vorzuhaben, mit diesen grauen Boxen, diesen Echtzeit- Kontrollsystemen. </seg>
<seg id="16"> Das erregte unsere Aufmerksamkeit und wir begannen ein Labor- Projekt, in dem wir unsere Umgebung mit Stuxnet infizierten, und untersuchten dieses Konstrukt. </seg>
<seg id="17"> Und dann passierte etwas komisches. </seg>
<seg id="18"> Stuxnet verhielt sich wie eine Laborratte, die unseren Käse nicht mochte – schnüffelte dran, aber wollte ihn nicht essen. </seg>
<seg id="19"> Das machte in meinen Augen keinen Sinn. </seg>
<seg id="20"> Und nachdem wir mit verschiedenen Arten von Käse experimentiert hatten, ging mir auf, dass dies ein gezielter Angriff ist. </seg>
<seg id="21"> Vollständig auf ein bestimmtes Ziel gerichtet. </seg>
<seg id="22"> Der Dropper streift aktiv auf der grauen Box umher, wenn eine spezielle Konfiguration entdeckt wurde. Sogar, wenn das spezielle Programm, welches es zu infizieren versucht auf diesem Ziel läuft. </seg>
<seg id="23"> Und wenn nicht, dann tut Stuxnet gar nichts. </seg>
<seg id="24"> Also, das weckte wirklich mein Interesse und wir begannen damit zu arbeiten, beinahe rund um die Uhr, denn ich dachte, nun, wir wissen nicht, was das Ziel ist. </seg>
<seg id="25"> Es könnte, sagen wir zum Beispiel, ein US- amerikanisches Kraftwerk, oder eine Chemieanlage in Deutschland sein. </seg>
<seg id="26"> Also sollten wir besser bald herausfinden, was das Ziel darstellt. </seg>
<seg id="27"> Also extrahierten und dekompilierten wir den Angriffs- Code und fanden heraus, dass er in zwei digitale Sprengköpfe aufstrukturiert ist -- einen kleineren und einen größeren. </seg>
<seg id="28"> Und uns fiel auch auf, dass sie sehr professionell konstruiert waren, von Leuten, die offensichtlich alle Insider- Informationen zur Verfügung hatten. </seg>
<seg id="29"> Sie kannten jegliche Bits und Bytes, die sie angreifen mussten. </seg>
<seg id="30"> Wahrscheinlich kannten sie sogar die Schuhgröße des Maschinenbedieners. </seg>
<seg id="31"> Sie wussten also alles. </seg>
<seg id="32"> Und wenn Sie schon mitbekommen haben, dass der Dropper von Stuxnet komplex und high-tech ist, lassen Sie mich Ihnen sagen: die Nutzdaten sind eine Wissenschaft für sich. </seg>
<seg id="33"> Es ist viel anspruchsvoller als alles, was wir jemals gesehen haben. </seg>
<seg id="34"> Hier sehen Sie einen Ausschnitt aus diesem Angriffs- Code. </seg>
<seg id="35"> Wir sprechen hier von – ungefähr 15.000 Zeilen Code. </seg>
<seg id="36"> Sieht ziemlich so aus, wie altmodische Assemblersprache. </seg>
<seg id="37"> Und ich will Ihnen erzählen, wie wir in der Lage waren aus diesem Code Schlau zu werden. </seg>
<seg id="38"> Nach was wir also als erstes suchten, waren Systemfunktions- Aufrufe, weil wir wissen, was diese bewirken. </seg>
<seg id="39"> Und dann suchten wir nach Timern und Datenstrukturen und versuchten, diese mit der echten Welt in Verbindung zu bringen -- mit potentiellen Zielen in der echten Welt. </seg>
<seg id="40"> Also brauchten wir Theorien über diese Ziele, die wir belegen oder widerlegen konnten. </seg>
<seg id="41"> Um diese Theorien aufzustellen, rufen wir uns in Erinnerung, dass es sich definitiv um hochgradige Sabotage handelt, es muss sich um ein hochwertiges Ziel handeln und sehr wahrscheinlich befindet es sich im Iran, weil dort die meisten Infektionen gemeldet wurden. </seg>
<seg id="42"> Nun, in diesem Gebiet gibt es nicht mehrere Tausend Ziele. </seg>
<seg id="43"> Im Grunde läuft es hinaus auf das Buschehr Atomkraftwerk und auf die Urananreicherungsanlage in Natanz. </seg>
<seg id="44"> Also sagte ich zu meinem Assistenten, "Bring mir eine Liste aller Experten für Zentrifugen und Kraftwerke aus unserem Kundenstamm." </seg>
<seg id="45"> Und ich rief sie an und zapfte ihr Wissen an, um ihr Fachwissen mit dem zu vergleichen, was wir im Code und in den Daten herausgefunden hatten. </seg>
<seg id="46"> Und das funktionierte sehr gut. </seg>
<seg id="47"> Also, es war uns möglich, den kleinen digitalen Sprengkopf mit der Rotorsteuerung in Verbindung zu bringen. </seg>
<seg id="48"> Der Rotor ist dieser sich bewegende Teil innerhalb der Zentrifuge, diese schwarze Objekt, das Sie sehen. </seg>
<seg id="49"> Und wenn man die Geschwindigkeit dieses Rotors manipuliert, dann ist man tatsächlich in der Lage den Rotor zu knacken und schließlich sogar, die Zentrifuge explodieren zu lassen. </seg>
<seg id="50"> Was wir auch herausgefunden haben ist, dass das Ziel des Angriffs tatsächlich war, es langsam und unheimlich geschehen zu lassen -- offensichtlich in dem Versuch Wartungsingenieure verzweifeln zu lassen, sodass sie nicht in der Lage dazu sein würden schnell dahinter zu kommen. </seg>
<seg id="51"> Der große digitale Sprengkopf -- wir erhielten einen Einblick, indem wir uns sehr genau Daten und Datenstrukturen anschauten. </seg>
<seg id="52"> Also zum Beispiel die Nummer 164 sticht sehr heraus aus diesem Code; Man kann es nicht übersehen. </seg>
<seg id="53"> Ich begann damit, wissenschaftliche Literatur durchzuarbeiten, darüber wie diese Zentrifugen in Natanz gebaut werden und fand heraus, dass sie strukturiert sind in sogenannten Kaskaden, und jede Kaskade enthält 164 Zentrifugen. </seg>
<seg id="54"> Also das machte Sinn, es passte zusammen. </seg>
<seg id="55"> Und es wurde noch besser. </seg>
<seg id="56"> Diese Zentrifugen in Iran sind aufgeteilt in 15 sogenannte Ebenen. </seg>
<seg id="57"> Und raten Sie was wir in dem Angriffscode gefunden haben? </seg>
<seg id="58"> Eine fast identische Struktur. </seg>
<seg id="59"> Also nochmal, das passte wirklich gut zusammen. </seg>
<seg id="60"> Und dies gab uns große Zuversicht für das, das wir hier untersuchten. </seg>
<seg id="61"> Nun, verstehen Sie mich nicht falsch, das ging nicht einfach so. </seg>
<seg id="62"> Diese Ergebnisse wurden durch mehrere Wochen harter Arbeit erreicht. </seg>
<seg id="63"> Und oft rannten wir einfach in eine Sackgasse und mussten uns neu sammeln. </seg>
<seg id="64"> Jedenfalls fanden wir heraus, dass beide digitalen Sprengköpfe in Wirklichkeit auf ein und das selbe Ziel zusteuerten, aber aus verschiedenen Richtungen. </seg>
<seg id="65"> Der kleine Sprengkopf übernimmt eine Kaskade, und überdreht die Rotoren und verlangsamt sie und der große Sprengkopf tritt mit sechs Kaskaden in Interaktion und manipuliert Ventile. </seg>
<seg id="66"> Also, im Großen und Ganzen sind wir sehr zuversichtlich, dass wir tatsächlich bestimmt haben, was das Ziel ist. </seg>
<seg id="67"> Es ist Natanz und es ist nur Natanz. </seg>
<seg id="68"> Also müssen wir uns keine Sorgen machen, dass andere Ziele von Stuxnet getroffen werden könnten. </seg>
<seg id="69"> Hier ist etwas wirklich cooles Zeug, das wir entdeckt haben -- hat mich echt aus den Socken gehauen. </seg>
<seg id="70"> Dort unten ist die graue Box, und oben drauf sehen Sie die Zentrifugen. </seg>
<seg id="71"> Nun, was dieses Ding bewirkt ist, dass es die eingehenden Werte von Sensoren abfängt -- also zum Beispiel von Drucksensoren und Vibrationssensoren -- und es stellt legitimen Code zur Verfügung, der noch während dem Angriff, mit falschen eingehenden Daten, läuft. </seg>
<seg id="72"> Und tatsächlich sind dieses falschen eingehenden Daten von Stuxnet vorher schon aufgenommen. </seg>
<seg id="73"> Also ist es genau so wie in Hollywoodfilmen, wo während der Verfolgungsjagd die Überwachungskamera mit vorher aufgenommenem Videoaufnahmen gefüttert wird. </seg>
<seg id="74"> Das ist cool, nicht wahr? </seg>
<seg id="75"> Die Idee hierbei ist offensichtlich nicht nur, die Maschinenbediener im Kontrollraum überlisten. </seg>
<seg id="76"> Tatsächlich ist es noch viel gefährlicher und aggressiver. </seg>
<seg id="77"> Die Idee ist, ein digitales Sicherheitssystem zu überlisten. </seg>
<seg id="78"> Wir brauchen digitale Sicherheitssysteme dort, wo ein menschlicher Maschinenbediener nicht schnell genug reagieren kann. </seg>
<seg id="79"> Also in einem Kraftwerk zum Beispiel, wenn die Große Dampfturbine zu schnell wird, muss man Entlastungsventile innerhalb von Millisekunden öffnen. </seg>
<seg id="80"> Natürlich kann dies nicht von einem menschlichen Maschinenführer erledigt werden. </seg>
<seg id="81"> Also an dieser Stelle brauchen wir digitale Sicherheitssysteme. </seg>
<seg id="82"> Und wenn die gefährdet sind, dann können wirklich schlimme Dinge geschehen. </seg>
<seg id="83"> Das Kraftwerk kann explodieren. </seg>
<seg id="84"> Und weder die Maschinenführer, noch das Sicherheitssystem wird es bemerken. </seg>
<seg id="85"> Das ist beängstigend. </seg>
<seg id="86"> Aber es wird noch schlimmer. </seg>
<seg id="87"> Und das was ich jetzt sage ist sehr wichtig. </seg>
<seg id="88"> Denken Sie darüber nach. Dieser Angriff ist generisch. </seg>
<seg id="89"> Er hat nichts speziell zu tun mit Zentrifugen, mit Urananreicherung. </seg>
<seg id="90"> Also würde er beispielsweise genau so gut funktionieren -- in einem Kraftwerk oder in einer Automobilfabrik. </seg>
<seg id="91"> Es ist generisch. </seg>
<seg id="92"> Und man muss nicht -- als der Angreifer -- muss man die Nutzdaten nicht über einen USB- Stick anbringen, wie wir es bei Stuxnet gesehen haben. </seg>
<seg id="93"> Man könnte auch gewöhnliche Wurm- Technologie zum Verbreiten verwenden. </seg>
<seg id="94"> Man muss es nur so weit wie möglich verbreiten. </seg>
<seg id="95"> Und wenn man das tut, erhält man schließlich eine Cyber- Massenvernichtungswaffe. </seg>
<seg id="96"> Das ist die Konsequenz, der wir uns stellen müssen. </seg>
<seg id="97"> Also unglücklicherweise liegt die größte Nummer von Zielen für solche Angriffe nicht im Mittleren Osten. </seg>
<seg id="98"> Sie liegen in den Vereinigten Staaten, in Europa und Japan. </seg>
<seg id="99"> Also all diese grünen Gebiete, dies sind die Zielreichsten Umgebungen. </seg>
<seg id="100"> Wir müssen uns den Konsequenzen stellen und wir fangen besser an uns vorzubereiten. </seg>
<seg id="101"> Danke. </seg>
<seg id="102"> Ich habe eine Frage. </seg>
<seg id="103"> Ralph, es wurde sehr viel davon berichtet, dass Leute vermuten, dass der Mossad die Hauptorganisation dahinter ist. </seg>
<seg id="104"> Ist das auch deine Meinung? </seg>
<seg id="105"> Okay, du willst das wirklich wissen? </seg>
<seg id="106"> Ja. Okay. </seg>
<seg id="107"> Meiner Meinung nach ist der Mossad involviert, aber die treibende Kraft ist nicht Israel. </seg>
<seg id="108"> Also die treibende Kraft dahinter ist die Cyber- Supermacht. </seg>
<seg id="109"> Es gibt nur eine und das sind die Vereinigten Staaten -- zum Glück, zum Glück. </seg>
<seg id="110"> Denn andernfalls wäre unser Problem sogar noch größer. </seg>
<seg id="111"> Danke, dass du uns eine Heidenangst eingejagt hast. Danke Ralph. </seg>
</doc>
<doc docid="1114" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/morgan_spurlock_the_greatest_ted_talk_ever_sold.html</url>
<description>Auf der Suche nach Rundum-Sponsoring für einen Film über Sponsoring taucht Filmemacher Morgan Spurlock mit Humor und Hartnäckigkeit in die unsichtbare, jedoch einflussreiche Welt des Brand-Marketings ein. </description>
<keywords>Talks</keywords>
<talkid>1114</talkid>
<title> Der beste TEDTalk, der jemals verkauft wurde</title>
<seg id="1"> Ich habe die letzten paar Jahre damit verbracht, mich in Situationen zu platzieren, die normalerweise sehr schwierig und gleichzeitig irgendwie gefährlich sind. </seg>
<seg id="2"> Ich bin ins Gefängnis gegangen -- schwierig. </seg>
<seg id="3"> Ich habe in einem Kohlebergwerk gearbeitet -- gefährlich. </seg>
<seg id="4"> Ich habe in Kriegsgebieten gefilmt -- schwierig und gefährlich. </seg>
<seg id="5"> Und ich habe 30 Tage damit verbracht, nichts als dies hier zu essen -- spaßig am Anfang, ein bisschen schwierig in der Mitte, sehr gefährlich am Ende. </seg>
<seg id="6"> Eigentlich habe ich mich den größten Teil meiner Karriere dem Anschein nach fürchterlichen Situationen ausgesetzt, und das alles nur für den Versuch, gesellschaftliche Belang so zu untersuchen das sie fesselnd und interessant sind, und hoffentlich auf eine Art verständlich, was sie für das Publikum unterhaltsam und zugänglich macht. </seg>
<seg id="7"> Als ich also wusste, dass ich hierher kommen würde, um in einem TEDTalk die Welt von Branding und Sponsoring zu betrachten, wusste ich, dass ich etwas ein wenig anderes machen würde. </seg>
<seg id="8"> Einige von Ihnen haben vielleicht davon gehört, dass ich vor ein paar Wochen eine Anzeige bei Ebay geschaltet habe. </seg>
<seg id="9"> Ich verschickte ein paar Facebook-Nachrichten, einige Twitter-Nachrichten, und ich gab Leuten die Möglichkeit, die Namensrechte an meinem TEDTalk 2011 zu erstehen. </seg>
<seg id="10"> Wirklich, einige glückliche Personen und Firmen, For-profit und Non-profit, erhielten die einmalige Gelegenheit -- denn ich bin mir sicher, dass Chris Anderson das nie wieder zulassen wird -- die Namensrechte an dem Talk zu kaufen, den Sie gerade sehen, der zu dem Zeitpunkt weder einen Titel hatte noch viel Inhalt und nicht viele Hinweise darauf gab, was das Thema eigentlich sein würde. </seg>
<seg id="11"> Was man also bekam, war folgendes: Ihr Name hier präsentiert: Mein TEDTalk, von dem Sie keine Ahnung haben, was das Thema sein wird, und der Ihnen je nach Inhalt schlussendlich um die Ohren fliegen könnte, besonders, wenn ich Ihre Firma für ihre Beteiligung dumm dastehen ließe. </seg>
<seg id="12"> Aber davon mal abgesehen, ist es eine sehr gute mediale Gelegenheit. </seg>
<seg id="13"> Wissen Sie, wie viele Menschen diese TEDTalks ansehen? </seg>
<seg id="14"> Eine ganze Menge. </seg>
<seg id="15"> Das ist übrigens nur der Arbeitstitel. </seg>
<seg id="16"> Trotz dieser Warnung also wusste ich, dass irgendjemand die Namensrechte kaufen würde. </seg>
<seg id="17"> Wenn Sie mich dies nun vor einem Jahr gefragt hätten, wäre ich nicht in der Lage gewesen, Ihnen dies mit Gewissheit zu sagen. </seg>
<seg id="18"> Aber in dem neuen Projekt, an dem ich arbeite, mein neuer Film, untersuchen wir die Welt des Marketing, der Werbung. </seg>
<seg id="19"> Wie ich schon sagte, habe ich mich im Laufe der Jahre in einige ziemlich schreckliche Situationen begeben, aber nichts konnte mich vorbereiten, nichts konnte mir rüsten, auf irgendetwas so Schwieriges und so Gefährliches wie mit diesen Typen in einen Raum zu gehen. </seg>
<seg id="20"> Wissen Sie, ich hatte die Idee für einen Film. </seg>
<seg id="21"> Was ich machen möchte, ist ein Film rund um Product Placement, Marketing und Werbung, wobei der ganze Film finanziert wird durch Product Placement, Marketing und Werbung. </seg>
<seg id="22"> Und der Film wird "The Greatest Movie Ever Sold" heißen. </seg>
<seg id="23"> Was also in "The Greatest Movie Ever Sold" passiert, ist, dass alles, von oben bis unten, vom Anfang bis zum Ende, vollkommen mit Marken versehen ist -- vom Titelsponsor, den Sie im Film sehen werden, das ist die Marke X. </seg>
<seg id="24"> Nun diese Marke, das Qualcomm Stadion, das Staples Center ... </seg>
<seg id="25"> diese Leute werden mit dem Film in Ewigkeit verbunden sein – für immer. </seg>
<seg id="26"> Und so wird der Film diese ganze Idee untersuchen -- Das ist was? In Ewigkeit, für immer? </seg>
<seg id="27"> Ich bin eine redundante Person. </seg>
<seg id="28"> Das war mehr zur Betonung. </seg>
<seg id="29"> Es war "In Ewigkeit, für immer." </seg>
<seg id="30"> Aber wir werden nicht nur die Marke X als Titelsponsor haben, sondern wir werden sicher stellen, dass wir jede mögliche Kategorie im Film verkaufen werden. </seg>
<seg id="31"> So verkaufen wir vielleicht einen Schuh und er wird der großartigste Schuh, den Sie je getragen haben ... </seg>
<seg id="32"> das großartigste Auto, das Sie je gefahren Sind, aus "The Greatest Movie Ever Sold" das großartigste Getränk, das Sie je gehabt haben, eine Aufmerksamkeit von "The Greatest Movie Ever Sold". </seg>
<seg id="33"> Die Idee ist also, abgesehen davon zu zeigen, dass Marken ein Teil des Lebens sind, eigentlich, sie dazu zu bringen, den Film zu finanzieren? </seg>
<seg id="34"> Und wir zeigen tatsächlich den ganzen Prozess davon, wie es funktioniert. </seg>
<seg id="35"> Das Ziel des ganzen Films ist Transparenz. </seg>
<seg id="36"> Sie werden die ganze Sache im Film von statten gehen sehen. </seg>
<seg id="37"> Das ist also das ganze Konzept, der ganze Film, von Anfang bis Ende. </seg>
<seg id="38"> Und ich würde mich freuen, wenn CEG dabei helfen würde, dies zu verwirklichen. </seg>
<seg id="39"> Wissen Sie, es ist lustig, denn als ich es zuerst gehört habe, es ist der ultimative Respekt für das Publikum. </seg>
<seg id="40"> Ich weiß aber nicht, wie empfänglich Leute sein werden. </seg>
<seg id="41"> Haben Sie eine Perspektive -- Ich möchte nicht "Blickwinkel" benutzen, denn das hat eine negative Konnotation -- aber wissen Sie, wie sich das entwickeln wird? </seg>
<seg id="42"> Wie viel Geld wird benötigt, um das zu realisieren? </seg>
<seg id="43"> 1,5 Millionen. </seg>
<seg id="44"> Ich denke, dass es schwer wird, sie zu treffen, aber ich denke, es ist es auf jeden Fall Wert, einige wirklich bekannte Marken anzusprechen. </seg>
<seg id="45"> Wer weiß, wenn der Film dann raus kommt, sehen wir vielleicht wie eine Horde Vollidioten aus. </seg>
<seg id="46"> Was glauben Sie, wie die Antwort sein wird? </seg>
<seg id="47"> Die Antwort wird höchst wahrscheinlich "Nein" sein. </seg>
<seg id="48"> Aber ist es eine schwierige Sache wegen des Films oder eine schwierige Sache wegen mir? </seg>
<seg id="49"> JK: Beides. </seg>
<seg id="50"> ... Bedeutet also, nicht so optimistisch. </seg>
<seg id="51"> Also, mein Herr, können Sie mir helfen? Ich brauche Hilfe. </seg>
<seg id="52"> Ich kann helfen. </seg>
<seg id="53"> Okay. </seg>
<seg id="54"> Fantastisch. </seg>
<seg id="55"> Wir müssen überlegen, welche Marken. </seg>
<seg id="56"> Ja. </seg>
<seg id="57"> Wenn Sie sich die Leute anschauen, mit denen Sie es zu tun haben ... </seg>
<seg id="58"> Es gibt einige Stellen, an die wir uns wenden können. </seg>
<seg id="59"> Stellen Sie die Kamera aus. </seg>
<seg id="60"> Ich dachte, "Stellen Sie die Kamera aus" würde bedeuten, dass wir ein Hintergrundgespräch führen wollten. </seg>
<seg id="61"> Es stellte sich heraus, dass es in Wirklichkeit bedeutete, "Wir wollen mit Ihrem Film nichts zu tun haben." </seg>
<seg id="62"> Und einfach so verschwanden all diese Firmen, eine nach der anderen. </seg>
<seg id="63"> Keine wollte etwas mit dem Film zu tun haben. </seg>
<seg id="64"> Ich war erstaunt. </seg>
<seg id="65"> Sie wollten absolut nichts mit dem Projekt zu tun haben. </seg>
<seg id="66"> Und ich war verwirrt, denn ich dachte, das ganze Konzept, die Idee von Werbung sei, dein Produkt so vielen Menschen wie möglich zu präsentieren, es so viele Menschen wie möglich sehen lassen. </seg>
<seg id="67"> Besonders in der heutigen Welt, an dieser Schnittstelle von neuen und alten Medien und der zerstückelten Medienlandschaft -- ist es nicht die Idee, in diesem neuen aufregenden Vermittlungsinstrument zu sein, dass den Massen diese Nachricht bringt. </seg>
<seg id="68"> Nein, das war, was ich dachte. </seg>
<seg id="69"> Aber sehen Sie, das Problem war, dass meine Idee einen fatalen Fehler hatte, und das war Folgender. </seg>
<seg id="70"> Eigentlich nein, das war überhaupt nicht der Fehler. </seg>
<seg id="71"> Das wäre überhaupt kein Problem gewesen. </seg>
<seg id="72"> Das wäre okay gewesen. </seg>
<seg id="73"> Aber das, wofür dieses Bild steht, ist ein Problem. </seg>
<seg id="74"> Sehen Sie, wenn Sie Transparenz bei der Google-Suche eingeben ist das -- Dies ist eins der ersten Bilder, das erscheint. </seg>
<seg id="75"> Ich mag wirklich deine Art, Sergey Brin. Nun. </seg>
<seg id="76"> Das war das Problem: Transparenz -- frei von Täuschung und Tücke, einfach zu entdecken und durchschauen; sofort verständlich; charakterisiert von Sichtbarkeit und dem Zugang zu Informationen, besonders, was Geschäftspraktiken angeht -- die letzte Zeile ist sicherlich das größte Problem. </seg>
<seg id="77"> Wissen Sie, wir hören derzeit eine ganze Menge über Transparenz. </seg>
<seg id="78"> Unsere Politiker sagen es, unser Präsident sagt es, sogar unsere CEOs sagen es. </seg>
<seg id="79"> Doch wenn es soweit kommt, dass es umgesetzt werden soll, verändert sich irgendetwas. </seg>
<seg id="80"> Aber warum? Nun, Transparenz ist Angst einflößend -- wie dieser merkwürdige Bär, der immernoch brüllt. </seg>
<seg id="81"> Sie ist unvorhersagbar -- wie diese seltsame Landstraße. </seg>
<seg id="82"> Und sie ist auch sehr riskant. </seg>
<seg id="83"> Was ist sonst noch riskant? </seg>
<seg id="84"> Eine ganze Schale Cool Whip essen. </seg>
<seg id="85"> Das ist sehr riskant. </seg>
<seg id="86"> Als ich also anfing, mit den Firmen zu sprechen und ihnen zu erzählen, dass wir diese Geschichte erzählen wollten, sagten sie: "Nein, wir wollen, dass du eine Geschichte erzählst. </seg>
<seg id="87"> Wir wollen, dass du eine Geschichte erzählst, aber wir wollen nur, dass du unsere Geschichte erzählst." </seg>
<seg id="88"> Sehen Sie, als ich ein Kind war und mein Vater mich beim Lügen erwischte -- und da sitzt er und schaut mich mit diesem Blick an -- würde er sagen, "Mein Sohn, es gibt bei jeder Geschichte drei Versionen. </seg>
<seg id="89"> Es gibt deine Version, es gibt meine Version, und es gibt die wahre Version." </seg>
<seg id="90"> Sie sehen also, mit diesem Film wollten wir die wahre Version erzählen. </seg>
<seg id="91"> Aber da nur eine Firma, eine Agentur bereit war, uns zu helfen -- und das auch nur, weil ich John Bond und Richard Kirshenbaum seit Jahren kenne -- stellte ich fest, dass ich es allein tun musste, ich musste den Mittelsmann umgehen und direkt mit meinem Team zu den Firmen gehen. </seg>
<seg id="92"> Was Sie also plötzlich begannen zu verstehen -- oder was ich begann zu verstehen -- war, dass, wenn man beginnt, mit diesen Firmen zu sprechen, die Idee, wie deine Marke verstanden wird, ein umfassendes Problem ist. </seg>
<seg id="93"> Ich habe Freunde, die große, gigantische Hollywood-Filme machen, und ich habe Freunde, die kleine Independent-Filme wie ich machen. </seg>
<seg id="94"> Und meine Freunde, die große, gigantische Hollywood-Filme machen, sagen, dass der Grund, warum ihre Filme so erfolgreich sind, an den Markenpartnern liegt, die sie haben. </seg>
<seg id="95"> Und dann sagen meine Freunde, die kleine Independent-Filme machen, "Nun, wie sollen wir mit diesen großen, gigantischen Hollywood-Filmen konkurrieren?" </seg>
<seg id="96"> Und der Film heißt "The Greatest Movie Ever Sold." </seg>
<seg id="97"> Wie genau werden wir also Ban in dem Film sehen? </seg>
<seg id="98"> Immer, wenn ich mich auf den Weg mache, und immer, wenn ich den Medizinschrank öffne, werden Sie Ban Deodorant sehen. </seg>
<seg id="99"> Und jedes Mal, wenn ich jemanden interviewe, kann ich sagen: "Sind sie frisch genug für dieses Interview? </seg>
<seg id="100"> Sind Sie soweit? Sie sehen ein wenig nervös aus. </seg>
<seg id="101"> Ich möchte Ihnen helfen, sich zu beruhigen. </seg>
<seg id="102"> Vielleicht sollten Sie also vor dem Interview ein wenig hiervon auflegen." </seg>
<seg id="103"> Und dann bieten wir einen dieser großartigen Düfte an. </seg>
<seg id="104"> Entweder "Floral Fusion" oder einen "Paradise Winds", sie werden die Wahl haben. </seg>
<seg id="105"> Wir werden sowohl für Männer als auch für Frauen ausgerüstet sein -- fest, Roll-on, oder einen Stick, was auch immer. </seg>
<seg id="106"> Das ist die Kurzfassung. </seg>
<seg id="107"> Nun kann ich alle ihre Fragen beantworten und Ihnen eine ausfühliche Fassung geben. </seg>
<seg id="108"> Wir sind eine kleinere Marke. </seg>
<seg id="109"> So wie Sie über die kleineren Filme gesprochen haben, sind wir als Marke ein Herausforderer. </seg>
<seg id="110"> Wir haben also nicht so ein Budget wie andere Marken. </seg>
<seg id="111"> Solche Sachen also zu machen -- wissen Sie, erinnert Leute an Ban -- das ist irgendwie, warum wir interessiert sind. </seg>
<seg id="112"> Mit welchen Worten würden Sie Ban beschreiben? </seg>
<seg id="113"> Ban ist blank. </seg>
<seg id="114"> Das ist eine großartige Frage. </seg>
<seg id="115"> Frau: Überlegene Technologie. </seg>
<seg id="116"> Technologie ist nicht die Art, wie man etwas beschreiben sollte, das sich jemand unter die Achseln tut. </seg>
<seg id="117"> Wir sprechen von kühn, frisch. </seg>
<seg id="118"> Ich denke, "frisch" ist ein super Wort, dass diese Kategorie wirklich zu etwas Positivem macht, im Gegensatz zu "bekämpft Geruch und Feuchtigkeit." </seg>
<seg id="119"> Es hält dich frisch. </seg>
<seg id="120"> Wie können wir Sie länger frisch halten -- bessere Frische, mehr Frische, dreimal frischer. </seg>
<seg id="121"> Solche Sachen haben eine positivere Wirkung. </seg>
<seg id="122"> Und das ist ein Millionen-Konzern. </seg>
<seg id="123"> Was ist mit mir? Was ist mit dem Druchschittstypen? </seg>
<seg id="124"> Ich muss mit dem Mann auf der Straße sprechen, die so sind wie ich, Otto-Normal-Verbraucher. </seg>
<seg id="125"> Sie sollen mir etwas über meine Marke erzählen. </seg>
<seg id="126"> Wie würdet ihr eure Marke beschreiben? </seg>
<seg id="127"> Hmmm, meine Marke? </seg>
<seg id="128"> Ich weiß nicht. </seg>
<seg id="129"> Ich mag wirklich gern schöne Kleidung. </seg>
<seg id="130"> Frau: 80er Revival trifft auf Skaterpunk, außer am Waschtag. </seg>
<seg id="131"> Nun gut, was ist die Marke Gerry? </seg>
<seg id="132"> Einzigartig. </seg>
<seg id="133"> Ich denke, das Genre, der Stil, den ich habe, ist wohl "dark glamour". </seg>
<seg id="134"> Ich mag viele schwarze Farben, viele Grautöne und so ein Zeug. </seg>
<seg id="135"> Aber normalerweise habe ich ein Accessoire, wie Sonnenbrillen, oder ein Schmuck und so ein Zeugs. </seg>
<seg id="136"> Frau: Wenn Dan eine Marke wäre, wäre er wahrscheinlich ein klassisches Mercedes Cabrio. </seg>
<seg id="137"> Mann 2: Die Marke, die ich bin, ist, würde ich sagen, lässige Fliege. </seg>
<seg id="138"> Frau 2: Teils Hippie, teils Yogi, teils Brooklyn-Mädchen -- Ich weiß nicht. </seg>
<seg id="139"> Mann 3: Ich bin der Schmusetyp. </seg>
<seg id="140"> Ich verkaufe Schmusetiere im ganzen Land, weltweit. </seg>
<seg id="141"> Ich denke also, dass das meine Marke ist. </seg>
<seg id="142"> Das ist meine Marke in meiner kleinen, verzerrten Industrie. </seg>
<seg id="143"> Mann 4: Meine Marke ist FedEx, weil ich Waren ausliefere. </seg>
<seg id="144"> Mann 5: Marke gescheiteter alkoholsüchtiger Schreiberling. </seg>
<seg id="145"> Geht das? </seg>
<seg id="146"> Anwalt: Ich bin eine Anwaltsmarke. </seg>
<seg id="147"> Ich bin Tom. </seg>
<seg id="148"> Nun, wir können nicht alle die Tom-Marke sein, aber ich sehe mich oft an der Schnittstelle von dark glamour und lässiger Fliege. </seg>
<seg id="149"> Und was ist bemerkte, war, dass ich einen Experten brauchte. </seg>
<seg id="150"> Ich brauchte jemanden, der in meinen Kopf eindringen könnte, jemand, der mir wirklich helfen könnte zu verstehen, was man die "Markenpersönlichkeit" nennt. </seg>
<seg id="151"> Und so fand ich eine Firma namens Olson Zaltman in Pittsburg. </seg>
<seg id="152"> Sie haben Firmen wie Nestle, Febreze, Hallmark geholfen, diese Markenpersönlichkeit zu entdecken. </seg>
<seg id="153"> Wenn sie es für die tun konnten, konnten sie mir bestimmt auch helfen. </seg>
<seg id="154"> Sie haben Ihre Bilder mitgebracht, ja? </seg>
<seg id="155"> Das habe ich. Das erste Bild ist ein Bild meiner Familie. </seg>
<seg id="156"> Erzählen Sie mir einfach ein wenig, wie das mit Ihren Gedanken und Gefühlen über Sie selbst verbunden ist. </seg>
<seg id="157"> Dies sind die Menschen, die meine Weltsicht formen. </seg>
<seg id="158"> Erzählen Sie mir von dieser Welt. </seg>
<seg id="159"> MD: Diese Welt? Ich denke, die eigene Welt ist die Welt, in der man lebt -- wie Menschen um einen herum, die Freunde, die Familie, die Art, wie man sein Leben lebt, die Arbeit und so. </seg>
<seg id="160"> All diese Dinge stammen und beginnen von einem Ort, und für mich stammen und beginnen sie mit meiner Familie in West Virginia. </seg>
<seg id="161"> Was ist das nächste, über das Sie sprechen wollen. </seg>
<seg id="162"> Das nächste. Dies war der schönste Tag meines Lebens. </seg>
<seg id="163"> In welchem Zusammenhang steht das zu den Gedanken und Gefühlen über Sie selbst? </seg>
<seg id="164"> Es ist so, wie ich gerne sein möchte. </seg>
<seg id="165"> Ich mag Dinge, die anders sind. </seg>
<seg id="166"> Ich mag Dinge, die sonderbar sind. Ich mag sonderbare Dinge. </seg>
<seg id="167"> Erzählen Sie mir über die "Warum"-Phase -- Was bringt sie uns? </seg>
<seg id="168"> Was ist die Machete? In welchem Puppenstadium befinden Sie sich derzeit? </seg>
<seg id="169"> Warum ist es wichtig, neuzustarten? Was repräsentiert das Rot? </seg>
<seg id="170"> Erzählen Sie mir ein wenig über diesen Teil. </seg>
<seg id="171"> Ein bisschen mehr über Sie, das nicht Sie sind. </seg>
<seg id="172"> Welche weiteren Metamorphosen haben Sie durchlaufen? </seg>
<seg id="173"> ... Das muss keine Angst sein. In welcher Art von Achterbahn befinden Sie sich? </seg>
<seg id="174"> EEEEEE! Nein, danke Ihnen! </seg>
<seg id="175"> Vielen Dank für Ihre Geduld. </seg>
<seg id="176"> Ja. . Nun gut. </seg>
<seg id="177"> Ja, ich weiß nicht, was sich daraus ergeben wird. </seg>
<seg id="178"> Da gingen ganz schön viele verrückte Dinge vor sich. </seg>
<seg id="179"> Das erste, was ich sah, war diese Idee, dass Ihre Markenpersönlichekti zwei getrennte, aber sich ergänzende Seiten hat -- die Morgan Spurlock-Marke ist eine achtsame/verspielte Marke. </seg>
<seg id="180"> Die ergänzen sich sehr gut. </seg>
<seg id="181"> Und ich denke, es gibt fast einen Widerspruch damit. </seg>
<seg id="182"> Und ich denke, einige Firmen werden sich nur auf eine Stärke konzentrieren, anstatt auf beide. </seg>
<seg id="183"> Viele Firmen neigen dazu -- und das ist die menschliche Natur -- Sachen zu vermeiden, bei denen Sie sich nicht sicher sind, sie werden Angst vermeiden, diese Elemente, und dass Sie diese willkommen heißen, und Sie verwandeln sie für sich selbst tatsächlich in etwas Positives, und das ist ein geschickter Schachzug. </seg>
<seg id="184"> Welche anderen Marken handeln so? </seg>
<seg id="185"> Die erste ist ein Klassiker, Apple. </seg>
<seg id="186"> Und Sie können es hier auch sehen, Target, Wii, Mini von Mini Coopers und JetBlue. </seg>
<seg id="187"> Nun, es gibt verspielte Marken und achtsame Marken, diese Sachen, die kommen und gehen, aber eine verspielte, achtsame Marke ist eine ziemlich starke Sache. </seg>
<seg id="188"> Eine achtsame, verspielte Marke. Wie ist Ihre Marke? </seg>
<seg id="189"> Wenn jemand Sie bitten würde, Ihre Markenidentität zu beschreiben, Ihre Markenpersönlichkeit, wie wäre sie? </seg>
<seg id="190"> Sie Sie ein Up-Attribut? Sind Sie etwas, dass das Blut in Wallungen bringt? </seg>
<seg id="191"> Oder sind Sie eher ein Down-Attribut? </seg>
<seg id="192"> Sind Sie etwas, das ein wenig ruhiger, reservierter, konservativer ist? </seg>
<seg id="193"> Up-Attribute sind Dinge, die verspielt sind, frisch wie der Fresh Prince, zeitgemäß, abenteuerlich, ausgefallen und lieblich wie Erol Flynn, wendig und agil, profan, herrisch, magisch und mystisch wie Gandalf. </seg>
<seg id="194"> Oder sind Sie eher wie ein Down-Attribut? </seg>
<seg id="195"> Sind Sie achtsam und mondän wie 007? </seg>
<seg id="196"> Sind Sie etabliert, traditionell, pflegend, beschützend, mitfühlend wie Oprah? </seg>
<seg id="197"> Sind Sie verlässlich, stabil, familiär, sicher, geborgen, heilig, bedacht und weise wie der Dalai Lama oder Yoda? </seg>
<seg id="198"> Im Laufe des Films hatten wir mehr als 500 Firmen, die Up und Down-Firmen waren und die "Nein" sagten, weil sie nicht Teil des Projekts sein wollten. </seg>
<seg id="199"> Sie wollten vor allem nichts mit diesem Film zu tun haben, weil Sie keine Kontrolle hatten, keine Kontrolle über das fertige Produkt. </seg>
<seg id="200"> Aber wird fanden 17 Markenpartner, die bereit waren, auf diese Kontrolle zu verzichten, die mit jemandem Geschäfte machen wollten so achtsam und verspielt wie ich, und die uns schließlich dazu befähigten, Geschichten zu erzählen, die wir normalerweise nicht hätten erzählen können -- Geschichten, die ein Werber normalerweise nie unterstützen würde. </seg>
<seg id="201"> Sie befähigten uns, die Geschichte vom Neuromarketing zu erzählen, so wie wir die Geschichte in diesem Film erzählen, dass man heutzutage MRIs benutzt, um die Lustzentren des Hirns anzupeilen, sowohl um Werbung als auch Filme zu machen. </seg>
<seg id="202"> Wir fuhren nach Sao Paulo, wo Außenwerbung verboten worden ist. </seg>
<seg id="203"> In der gesamten Stadt findet sich seit fünf Jahren keine Anzeigentafel, kein Poster, keine Flyer, nichts. </seg>
<seg id="204"> Und wir fuhren in Schulbezirke, in denen Firmen sich ihren Weg bahnen in verarmte Schulen, in ganz Amerika. </seg>
<seg id="205"> Das Unglaubliche für mich ist, dass die Projekte von denen ich das meiste Feedback bekam oder wo ich den größten Erfolg hatte, jene sind, wo ich mit Dingen direkt interagierte. </seg>
<seg id="206"> Und das ist, was diese Marken getan haben, </seg>
<seg id="207"> denn sie umgingen den Mittelsmann, sie umgingen die Agenturen, und sagten, dass die Agenturen vielleicht nicht wirklich ihr Interesse im Sinn haben. </seg>
<seg id="208"> Ich werde mit dem Künstler direkt verhandeln. </seg>
<seg id="209"> Ich werde mit ihm arbeiten und etwas vollkommen anderes schaffen, etwas, dass die Leute zum Nachdenken bringt, dass unser Weltbild herausfordert. </seg>
<seg id="210"> Und wie war das für sie? Was es erfolgreich? </seg>
<seg id="211"> Nun, da der Film beim Sundance Film Festival Premiere hatte, können wir uns das mal anschauen. </seg>
<seg id="212"> Laut Burrelles war die Premiere im Januar, und seitdem -- und das ist nicht einmal die ganze Sache -- gab es 900 Millionen Aufrufe von diesem Film. </seg>
<seg id="213"> Das umfasst tatsächlich nur einen Zeitraum von 2 1/2 Wochen. </seg>
<seg id="214"> Das ist nur Online -- keine Presse, kein Fernsehen. </seg>
<seg id="215"> Der Film wurde noch nicht ausgeliefert. </seg>
<seg id="216"> Es gibt ihn noch nicht einmal online. Kein Streaming. </seg>
<seg id="217"> Er ist noch nicht in anderen Ländern raus gekommen. </seg>
<seg id="218"> Nun, schließlich hat der Film ein sehr großes Momentum erlangt. </seg>
<seg id="219"> Und das ist nicht schlecht für ein Projekt, bei dem fast jede Werbeagentur, mit der wir sprachen, ihren Kunden empfohlen hat, die Finger davon zu lassen. </seg>
<seg id="220"> Etwas, woran ich fest glaube, ist, dass wenn man seine Chance ergreift, Risiken eingeht, dass in diesen Risiken Möglichkeiten stecken. </seg>
<seg id="221"> Ich glaube, wenn man Leute davon abhält, dann bringt man sie näher ans Versagen. </seg>
<seg id="222"> Ich glaube, dass, wenn man seine Angestellten trainiert, Risiken zu vermeiden, man die ganze Firma darauf vorbereitet, einen Profit zu erlangen. </seg>
<seg id="223"> Ich habe das Gefühl, dass wir beim Voranschreiten Leute ermutigen müssen, Risiken einzugehen. </seg>
<seg id="224"> Wir müssen Leute ermutigen, keine Angst zu haben vor Möglichkeiten, die sie vielleicht verängstigen. </seg>
<seg id="225"> Schließlich, beim Voranschreiten sollten wir die Angst willkommen heißen. </seg>
<seg id="226"> Wir sollten den Bär in den Käfig stecken. </seg>
<seg id="227"> Heißen Sie die Angst willkommen. Heißen Sie das Risiko willkommen. </seg>
<seg id="228"> Jeweils einen großen Löffel voll, so heißen wir das Risiko willkommen. </seg>
<seg id="229"> Und schließlich, sollten wir Transparenz willkommen heißen. </seg>
<seg id="230"> Heutzutage, mehr als je zuvor, bringt uns ein bisschen Ehrlichkeit sehr weit. </seg>
<seg id="231"> Und das gesagt, mit Ehrlichkeit und Transparenz, Mein gesamter Talk "Heißen Sie Transparenz willkommen" wurde Ihnen präsentiert von meinen guten Freunden von EMC, die $7100 für die Namensrechte bei Ebay bezahlten. </seg>
<seg id="232"> Große Daten werden für Organisationen auf der ganzen Welt in große Gelegenheiten verwandelt. </seg>
<seg id="233"> EMC präsentiert "Heißen Sie Transparenz willkommen" </seg>
<seg id="234"> Vielen Dank euch. </seg>
<seg id="235"> Nun, Morgan, im Namen der Transparenz dies: Was ist nun genau mit den $7100 passiert? </seg>
<seg id="236"> Das ist eine großartige Frage. </seg>
<seg id="237"> Ich habe in meiner Tasche einen Scheck, ausgestellt auf die Oberorganisation der TED-Organisation, die Sapling-Stiftung -- einen Scheck in Höhe von $7100, um meinen TED-Auftritt im nächsten Jahr zu finanzieren. </seg>
</doc>
<doc docid="1144" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/amit_sood_building_a_museum_of_museums_on_the_web.html</url>
<description>Stellen Sie sich vor, sie könnten Kunst in den bedeutendsten Museen rund um Welt bestaunen, ohne Ihren Sessel zu verlassen. Angetrieben von dieser Leidenschaft für Kunst erzählt Amit Sood davon, wie er genau dazu Art Project entwickelte.</description>
<keywords>art,arts,design,technology</keywords>
<talkid>1144</talkid>
<title>Amit Sood: Ein Museum der Museen bauen im Web</title>
<seg id="1"> Mein Name ist Amit. </seg>
<seg id="2"> Vor 18 Monaten machte ich etwas anderes bei Google, und ich regte an, etwas mit Museen und Kunst zu machen. Meine Chefin, die heute auch ist, gab mir grünes Licht. </seg>
<seg id="3"> Und es dauerte 18 Monate. </seg>
<seg id="4"> Eine Menge spaßiger Verhandlungen und Geschichten, das kann ich Ihnen sagen, mit 17 sehr interessanten Museen aus neun Ländern. </seg>
<seg id="5"> Aber ich werde mich auf die Vorführung konzentrieren. </seg>
<seg id="6"> Es gibt eine Menge Geschichten darüber, warum wir dies getan haben. </seg>
<seg id="7"> Ich denke, meine persönliche Sicht ist sehr einfach mit dieser Folie und ihrem Zugriff erklärt. </seg>
<seg id="8"> Ich wuchs in Indien auf. </seg>
<seg id="9"> Mir wurde eine großartige Ausbildung zuteil – ich beschwere mich nicht – aber ich hatte zu vielen Museen und diesen Kunstwerken keinen Zugang. </seg>
<seg id="10"> Als ich dann reiste, und diese Museen zu besuchen, begann ich eine Menge zu lernen. </seg>
<seg id="11"> Und während ich für Google arbeitete, versuchte ich diese Sehnsucht – Kunst zugänglicher zu machen – mit Technologie zusammen zu führen. </seg>
<seg id="12"> Wir bildeten dann ein Team, eine großartige Mannschaft, und wir begannen hiermit. </seg>
<seg id="13"> Ich werde wohl mit der Demonstration beginnen, und Ihnen einige interessante Dinge erzählen, die seit dem Start passierten. </seg>
<seg id="14"> Man geht also einfach zu GoogleArtProject.com. </seg>
<seg id="15"> Man kann sich in all diesen Museen hier umsehen. </seg>
<seg id="16"> Da ist das Uffizi, das MoMA, die Hermitage, das Rijks, das Van Gogh. </seg>
<seg id="17"> Ich komme sogar in eins meiner liebsten, das Metropolitan Museum of Art in New York. </seg>
<seg id="18"> Man kommt auf zwei Wegen rein – sehr einfach. </seg>
<seg id="19"> Click, und wumms, ist man im diesem Museum. </seg>
<seg id="20"> Es spielt keine Rolle, wo Sie sind – Bombay, Mexico, es macht keinen Unterschied. </seg>
<seg id="21"> Man geht umher und amüsiert sich. </seg>
<seg id="22"> Sie wollen sich im Museum orientieren? </seg>
<seg id="23"> Öffnen Sie die Karte, und springen Sie mit einem Klick. </seg>
<seg id="24"> Drin sind Sie, Sie wollen bis ans Ende des Gangs. </seg>
<seg id="25"> Nur weiter. Viel Spaß. </seg>
<seg id="26"> Stöbern Sie. </seg>
<seg id="27"> Danke, aber das Beste kommt noch. </seg>
<seg id="28"> Nun bin ich also vor einem meiner Lieblingsbilder, Erntearbeiter von Pieter Breugel in der Met. </seg>
<seg id="29"> Ich sehe dieses Pluszeichen. </seg>
<seg id="30"> Wenn das Museum uns das Bild gegeben hat, klicken Sie darauf. </seg>
<seg id="31"> Dies ist nun eins der Bilder. </seg>
<seg id="32"> Das hier sind alle Metadaten. </seg>
<seg id="33"> Jene von Ihnen, die wirklich an Kunst interessiert sind, können hier klicken – aber ich klicke das jetzt weg. </seg>
<seg id="34"> Dies ist eins der Bilder, die wir festgehalten haben mit der sogenannten Gigapixel-Technologie. </seg>
<seg id="35"> Dieses Bild zum Beispiel hat etwa 10 Milliarden Bildpunkte, glaube ich. </seg>
<seg id="36"> Und eine Menge Leute fragen mich: "Was bekommt man für 10 Milliarden Bildpunkte?" </seg>
<seg id="37"> Das werde ich Ihnen jetzt zeigen: </seg>
<seg id="38"> Man kann sehr leicht rein und rauszoomen. </seg>
<seg id="39"> Sie sehen etwas lustiges hier. </seg>
<seg id="40"> Ich liebe diesen Kerl; sein Ausdruck ist unbezahlbar. </seg>
<seg id="41"> Aber dann wollen Sie wirklich tief hinein. </seg>
<seg id="42"> Und so fing ich an herum zu spielen, und stellte fest, dass dort etwas vor sich geht. </seg>
<seg id="43"> Und ich dachte: "Moment mal, das klingt interessant." </seg>
<seg id="44"> Ich ging nah ran, und bemerkte langsam, das diese Kinder tatsächlich etwas schlugen. </seg>
<seg id="45"> Ich forschte ein wenig, sprach mit einigen Bekannten beim Met, und fand tatsächlich heraus, das es sich um ein Spiel namens Squail handelt, bei dem eine Gans am Fastnachtsdienstag mit einem Stock geschlagen wird. </seg>
<seg id="46"> Scheinbar war es recht beliebt. </seg>
<seg id="47"> Ich weiß nicht, warum sie es taten, aber ich lernte etwas darüber. </seg>
<seg id="48"> Um wirklich nah heran zu gehen, kann man bis zu den Rissen gehen. </seg>
<seg id="49"> Nur um Ihnen den Überblick zu geben, zoome ich heraus, damit Sie sehen, was man bekommt. </seg>
<seg id="50"> Hier waren wir, und dies ist das Gemälde. </seg>
<seg id="51"> Das Beste kommt aber noch – in einer Sekunde. </seg>
<seg id="52"> Lassen Sie uns schnell zum MoMA springen, wieder in New York. </seg>
<seg id="53"> Ein weiteres Lieblingsbild von mir, Sternennacht. </seg>
<seg id="54"> Bei dem vorigen Beispiel ging es darum, Einzelheiten zu finden, </seg>
<seg id="55"> aber was, wenn man die Pinselstriche sehen will? </seg>
<seg id="56"> Und was erst, wenn man sehen will wie Van Gogh dieses Meisterwerk denn erschaffen hat? </seg>
<seg id="57"> Man zoomed hinein. Man kann wirklich hinein gehen. </seg>
<seg id="58"> Ich werde in einen meiner Lieblingsteile dieses Bildes zoomen, bis ich wirklich bei den Rissen bin. </seg>
<seg id="59"> Das ist Sternennacht, wohl niemals zuvor so gesehen. </seg>
<seg id="60"> Nun werde ich Ihnen meine liebste Funktion zeigen. </seg>
<seg id="61"> Es gibt noch viele weitere, aber mir fehlt die Zeit. </seg>
<seg id="62"> Das ist der wirklich coole Teil, er heißt Sammlungen. </seg>
<seg id="63"> Jeder von Ihnen, jeder – gleich ob reich oder arm, ob Sie ein tolles Haus haben – spielt keine Rolle. </seg>
<seg id="64"> Sie können loslegen und online Ihr eigenes Museum erschaffen – aus all diesen Bildern können Sie Ihre eigene Sammlung anlegen. </seg>
<seg id="65"> Ganz einfach, Sie gehen hinein – und ich habe dies geschaffen, es heißt Die Macht des Zoom – Sie können umherzoomen. </seg>
<seg id="66"> Das ist 'Die Gesandten', in der Nationalgallerie. </seg>
<seg id="67"> Sie können alles mit Anmerkungen versehen, Ihren Freunden schicken, und so eine Unterhaltung beginnen darüber, was Sie fühlen, wenn Sie diese Meisterwerke betrachten. </seg>
<seg id="68"> Ich denke, abschließend, ist für mich die Hauptsache, dass all die wunderbaren Sachen hier nicht von Google kommen. </seg>
<seg id="69"> Sie kommen meines Erachtens nach nicht mal aus den Museen. </seg>
<seg id="70"> Das sollte ich vielleicht nicht sagen. </seg>
<seg id="71"> Sie kommen von den Künstlern. </seg>
<seg id="72"> Und das war eine Erfahrung in Demut für mich. </seg>
<seg id="73"> Ich meine, ich hoffe dass wir mit diesem digitalen Medium der Kunst gerecht werden, und sie ordentlich online repräsentieren. </seg>
<seg id="74"> Dabei ist die größte Frage, die mir neulich gestellt wird: "Haben Sie das gemacht, um die Erfahrung eines Museumsbesuchs zu replizieren?" </seg>
<seg id="75"> Die Antwort darauf ist Nein. </seg>
<seg id="76"> Es soll die Erfahrung ergänzen. </seg>
<seg id="77"> Darum geht es. Dankeschön. </seg>
<seg id="78"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1160" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/aaron_o_connell_making_sense_of_a_visible_quantum_object.html</url>
<description>Physiker sind die Idee gewohnt, dass sich subatomare Teilchen nach den bizarren Regeln der Quantenmechanik verhalten, gänzlich anders als Objekte in Menschengröße. In einem bahnbrechendem Experiment hat Aaron O'Connell diese Idee in Frage gestellt in dem ein mit blossem Auge zu sehendes Teilchen erschaffen hat, das nachweisbar gleichzeitig an zwei Orten war. In seinem Vortrag schlägt er einen faszinierende Denkweise zu dem Ergebnis vor.</description>
<keywords>philosophy,physics,science</keywords>
<talkid>1160</talkid>
<title>Aaron O'Connell erklärt den Sinn von sichtbaren Quantumobjekten</title>
<seg id="1"> Dies ist eine Darstellung Ihres Gehirns. Ihr Gehirn kann in zwei Hälften unterteilt werden. </seg>
<seg id="2"> Das ist die linke Hälfte, die die logische Seite ist und dann die rechte Hälfte, die die intuitive Seite ist. </seg>
<seg id="3"> Wenn wir einen Maßstab hätten um die Aptitute jeder Hemisphäre zu messen, könnten wir ihr Gehirn darstellen. </seg>
<seg id="4"> Zum Beispiel, wäre diese jemand, der vollständig logisch ist. </seg>
<seg id="5"> Dies wäre jemand, der komplett intuitiv ist. </seg>
<seg id="6"> Nun, wo würden Sie ihr Gehirn auf diesem Maßstab positionieren? </seg>
<seg id="7"> Einige von uns haben sich vielleicht für eins dieser Extreme entschieden, aber ich denke, dass, für die meisten Menschen im Publikum, Ihr Gehirn etwa so aussieht -- mit einer hohen Aptitute, die gleichzeitig in beiden Hemisphären ist. </seg>
<seg id="8"> Es ist nicht so, als ob sie beide exklusiv sind oder dergleichen. </seg>
<seg id="9"> Sie können logisch und intuitiv sein. </seg>
<seg id="10"> Und so sehe ich mich als eine der Personen, gemeinsam mit dem meisten anderen experimentellen Quantenphysikern, die einen guten Anteil Logik benötigen um die komplexen Ideen zusammen zu fügen. </seg>
<seg id="11"> Aber gleichzeitig benötigen wir einen guten Anteil Intuition um die Experimente tatsächlich auszuführen. </seg>
<seg id="12"> Wie entwickeln wir diese Intuition? Nun, wir lieben es mit Dingen zu spielen. </seg>
<seg id="13"> Wir gehen also raus und spielen damit und schauen dann wie es reagiert. Und dann fangen wir dort an unsere Intuition zu entwickeln. </seg>
<seg id="14"> Im Grunde machen Sie das gleiche. </seg>
<seg id="15"> Also eine der Intuitionen die sie über die Jahre entwickelt haben, ist vermutlich, dass ein Ding zur gleichen Zeit nur an einem Ort sein kann. </seg>
<seg id="16"> Ich meine, es kann seltsam klingen darüber nachzudenken, dass ein Ding zur gleichen Zeit an zwei verschiedenen Orten ist, aber Sie wurden mit dieser Idee nicht geboren, Sie haben sie entwickelt. </seg>
<seg id="17"> Ich erinnere mich daran ein Kind beim Spielen auf einer Bodenschwelle zu sehen. </seg>
<seg id="18"> Er war noch ein Kleinkind und nicht sehr gut darin und er fiel ständig hin. </seg>
<seg id="19"> Aber ich wette, dass ihn das Spielen mit der Bodenschwelle eine sehr wertvolle Lektion lehrte, nämlich das große Dinge dich nicht einfach vorbei lassen, und dass sie an einer Stelle bleiben. </seg>
<seg id="20"> Und das ist ein großartiges konzeptionelles Modell der Welt, so lange Sie kein Teilchenphysiker sind. </seg>
<seg id="21"> Es wäre ein furchtbares Modell für einen Teilchenphysiker, weil sie nicht mit Bodenschwellen spielen, sondern mit diesen kleinen seltsamen Teilchen. </seg>
<seg id="22"> Und wenn sie mit ihren Teilchen spielen, stellen sie alle möglichen seltsamen Dinge fest -- wie dass sie direkt durch Mauern fliegen, oder dass sie zur gleichen Zeit an zwei verschiedenen Orten sein können. </seg>
<seg id="23"> Und so schrieben sie alle diese Beobachtungen auf, und nannten sie die Theorie der Quantenmechanik. </seg>
<seg id="24"> Das war der Stand der Physik vor einigen Jahren; man brauchte Quantenmechanik um die kleinen, winzigen Teilchen zu beschreiben. </seg>
<seg id="25"> Aber man brauchte sie nicht um die großen alltäglichen Objekte um uns herum zu beschreiben. </seg>
<seg id="26"> Das hat meine Intuition nicht gemocht und das vielleicht nur weil ich nicht so oft mit Teilchen spiele. </seg>
<seg id="27"> Naja, ich spiele manchmal mit ihnen, aber nicht sehr oft. </seg>
<seg id="28"> Und ich habe sie noch nie gesehen. </seg>
<seg id="29"> Ich meine, niemand hat jemals ein Teilchen gesehen. </seg>
<seg id="30"> Aber meine logische Seite hat es auch nicht gemocht. </seg>
<seg id="31"> Denn wenn alle Sachen aus Teilchen bestehen und all diese Teilchen den Regeln der Quantenmechanik folgen, sollte dann nicht einfach alles den Regeln der Quantenmechanik folgen? </seg>
<seg id="32"> Ich sehe keinen Grund, warum das nicht so sein sollte. </seg>
<seg id="33"> Ich würde mich also deutliche besser mit der ganzen Sache fühlen, wenn wir irgendwie zeigen könnten, dass Alltagsgegenstände auch den Regeln der Quantenmechanik folgen. </seg>
<seg id="34"> Also machte ich mich vor ein paar Jahren daran, genau das zu tun. </seg>
<seg id="35"> Ich erschuf eins. </seg>
<seg id="36"> Dies ist das erste Objekt, das Sie sehen können, das in der quantenmechanischen Superposition war. </seg>
<seg id="37"> Was wir uns hier also ansehen ist ein winziger Computer Chip. </seg>
<seg id="38"> Und Sie können diesen grünen Punkt dort in der Mitte sehen. </seg>
<seg id="39"> Das ist das Stück Metall über das ich gleich reden werde. </seg>
<seg id="40"> Das ist ein Bild des Objekts. </seg>
<seg id="41"> Hier vergrößere ich es etwas. Wir schauen genau hier ins Zentrum. </seg>
<seg id="42"> Und hier ist eine wirklich sehr große Nahaufnahme dieses kleinen Stücks Metall. </seg>
<seg id="43"> Was wir uns also ansehen ist ein kleines Stück Metall es ist wie ein Sprungbrett geformt und es steht über der Kante über. </seg>
<seg id="44"> Ich machte also dieses Ding auf ähnliche Weise auf die man einen Computer Chip macht. </seg>
<seg id="45"> Ich ging ein einen sauberen Raum mit neuen Siliziumscheiben, und rackerte für 100 Stunden an all den großen Geräten. </seg>
<seg id="46"> Für das letzte bisschen musste ich meine eigene Maschine bauen -- um dieses wie ein swimming pool geformte Loch und das Ding zu bekommen. </seg>
<seg id="47"> Dieses Ding hat die hat die Fähigkeit in der quantenmechanischen Superposition zu sein aber es braucht ein ein wenig Hilfe um es zu tun. </seg>
<seg id="48"> Schauen Sie, lassen Sie mich Ihnen eine Analogie geben. </seg>
<seg id="49"> Sie wissen, wie unbehaglich es ist in einem vollen Aufzug zu sein? </seg>
<seg id="50"> Ich meine, wenn ich alleine im Aufzug bin, dann mache ich alle möglichen seltsamen Sachen aber dann steigen andere Menschen hinzu und ich höre auf all diese Dinge zu machen, weil ich sie nicht damit belästigen will, oder, offen gesagt, sie verschrecke. </seg>
<seg id="51"> Quantenmechanik sagt also, dass unbewegliche Objekte sich genauso fühlen. </seg>
<seg id="52"> Die Mitfahrer für unbewegliche Objekte sind nicht nur Menschen, sondern auch das Licht, das auf sie scheint und der Wind, der an ihnen vorbei fegt und die Hitze des Raums. </seg>
<seg id="53"> Und so wussten wir, dass wenn wir sehen wollten, dass dieses Stück Metall sich quantenmechanisch verhält, wir die ganzen Mitreisenden raus schmeissen mussten. </seg>
<seg id="54"> Und das haben wir dann getan. </seg>
<seg id="55"> Wir haben das Licht ausgeschaltet, legten es in ein Vakuum und saugten die ganze Luft aus und kühlten es bis fast zum Jetzt, ganz alleine im Aufzug, war das Stück Metall frei, sich zu verhalten wie immer es wollte. </seg>
<seg id="56"> Also haben wir seine Bewegung gemessen. </seg>
<seg id="57"> Wir stellten fest, dass es sich wirklich seltsam bewegt. </seg>
<seg id="58"> Anstatt, dass es einfach ruhig da liegt, vibrierte es. Die Art wie es vibrierte war ungefähr so wie dies hier -- wie ein sich ausdehnender und zusammen ziehender Blasebalg. </seg>
<seg id="59"> In dem wir ihm einen kleinen Schubs gaben, konnten wir es veranlassen zur gleichen Zeit zu vibrieren und nicht zu vibrieren -- etwas was nur in der Quantenmechanik erlaubt ist. </seg>
<seg id="60"> Was ich Ihnen gerade erzähle ist also was wahrhaft fantastisches. </seg>
<seg id="61"> Was heißt es für ein Objekt zur gleichen Zeit zu vibrieren und nicht zu vibrieren? </seg>
<seg id="62"> Lassen Sie uns über die Atome nachdenken. </seg>
<seg id="63"> Also der erste Fall: all die Trillionen von Atome aus denen das Stück Metall besteht liegen still da und zur gleichen Zeit bewegen sich dieselben Atome auf und ab. </seg>
<seg id="64"> Nur zu präzisen Zeitpunkten stimmen sie überein. </seg>
<seg id="65"> Den Rest der Zeit sind sie delokalisiert. </seg>
<seg id="66"> Das heisst, dass jedes Atom zur gleichen Zeit an zwei unterschiedlichen Orten ist, was gleichzeitig heisst, dass das gesamte Stück Metall an zwei verschiedenen Orten ist. </seg>
<seg id="67"> Ich denke, dass das richtig cool ist. </seg>
<seg id="68"> Wirklich. </seg>
<seg id="69"> Das war es wert mich für all diese Jahr in dem sauberen Raum einzuschliessen. Denn, überprüfen Sie das, der Massstabsunterschied zwischen einem einzelnen Atom und diesem Stück Metall ist ungefähr genauso wie der Unterschied zwischen dem Stück Metall und Ihnen. </seg>
<seg id="70"> Wenn also ein einzelnes Atom zur gleichen Zeit an zwei verschiedenen Orten sein kann, dieses Stück Metall an zwei verschiedenen Orten sein kann, warum dann nicht auch Sie? </seg>
<seg id="71"> Ich meine, das ist nur das was meine logische Seite sagt. </seg>
<seg id="72"> So, stellen Sie sich vor, Sie wären zu gleichen Zeit an mehreren Orten, wie würde sich das anfühlen? </seg>
<seg id="73"> Wie würde Ihr Bewusstsein damit umgehen, dass Ihr Körper im Raum delokalisiert ist? </seg>
<seg id="74"> Es gibt einen weiteren Aspekt bei der Geschichte. </seg>
<seg id="75"> Als wir es aufwärmten, das Licht anschalteten und die Kiste reinschauten, sahen wir, dass das Stück Metall immer in einem Stück da war. </seg>
<seg id="76"> Und so musste ich diese neue Intuition entwickeln, dass es so aussieht als ob all die Objekte im Aufzug in Wirklichkeit nur Quanten Objekte sind, die in einem kleinen Raum zusammen gefercht sind. </seg>
<seg id="77"> Sie hören eine Menge Gerede darüber, wie Quantenmechanik sagt, dass alles mit allem verbunden ist. </seg>
<seg id="78"> Nun, das ist nicht ganz richtig; </seg>
<seg id="79"> da ist noch mehr dahinter, es geht noch tiefer. </seg>
<seg id="80"> Es ist so, dass diese Verbindungen, Ihre Verbindungen mit all den Dingen um Sie herum, buchstäblich definieren wer Sie sind. Und das ist das Tiefsinnige und Seltsame der Quantenmechanik. </seg>
<seg id="81"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1165" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/paul_romer_the_world_s_first_charter_city.html</url>
<description>Im Jahr 2009 enthüllte Paul Romer seine Idee einer "Charter City"- ein neues Konzept einer Stadt mit Gesetzen, die Demokratie und Handel befürworten. Dieses Jahr bei TED2011 spricht er davon, wie eine solche Stadt in Honduras entstehen könnte... mit etwas Hilfe seines TEDTalk.</description>
<keywords>business,cities,culture,design,global issues,politics</keywords>
<talkid>1165</talkid>
<title>Die weltweit erste "Charter City"?</title>
<seg id="1"> Im Jahr 2007 habe ich beschlossen, dass wir rekonzeptualisieren sollten wie wir über wirtschaftliche Entwicklung denken. </seg>
<seg id="2"> Es sollte unser Ziel sein, dass, wenn Familien darüber nachdenken, wo sie leben und arbeiten wollen, ihnen die Möglichkeit gegeben ist, zwischen mindestens einer Hand voll verschiedener Städte auszuwählen, die alle in Konkurrenz um neue Bewohner stehen. </seg>
<seg id="3"> Im Moment befinden wir uns weit entfernt von diesem Ziel. </seg>
<seg id="4"> Es gibt Milliarden von Menschen in Entwicklungsländern, denen nicht einmal eine einzige Stadt zur Verfügung steht, die sie willkommen heißen würde. </seg>
<seg id="5"> Aber das Erstaunliche an Städten ist, dass sie so viel mehr wert sind, als es kostet sie zu bauen. </seg>
<seg id="6"> Wir könnten die Welt also sehr einfach mit duzenden, vielleicht sogar hunderten von neuen Städten ausrüsten. </seg>
<seg id="7"> Das klingt jetzt vielleicht absurd für Sie, sofern Sie noch nie über neue Städte nachgedacht haben. </seg>
<seg id="8"> Tauschen Sie doch einfach den Bau von Wohnungen gegen den von Städten aus. </seg>
<seg id="9"> Stellen Sie sich vor, die Hälfte der Leute, die in Wohnungen leben wollen, täten dies bereits; die andere Hälfte aber noch nicht. </seg>
<seg id="10"> Sie könnten versuchen die Kapazität der bereits existierende Wohnungen zu erweitern. </seg>
<seg id="11"> Aber wissen Sie worauf Sie sich da einlassen würden, in diesen Wohnungen und deren Umgebung herrschen Gesetze um Beschwerden zu vermeiden und vom Ausbau abzulenken. </seg>
<seg id="12"> Es stellt sich also als sehr schwer heraus all diesen Erweiterungen nachzukommen. </seg>
<seg id="13"> Aber man könnte an einen völlig neuen Ort gehen, ein komplett neuen Wohnblock bauen, vorausgesetzt die Gesetze dort würden einen solchen Bau unterstützen und ihn nicht behindern. </seg>
<seg id="14"> Ich habe also vorgeschlagen, dass Regierungen neue Flächen schaffen, die genug Platz für eine Stadt bieten und habe ihnen einen Namen gegeben: Charter Cities. </seg>
<seg id="15"> Später habe ich herausgefunden, dass, etwa um die gleiche Zeit, Javier und Octavio über die Herausforderung einer Reform in Honduras nachgedacht haben. </seg>
<seg id="16"> Sie wussten, dass jedes Jahr ungefähr 75.000 Honduraner ihr Land verlassen, um in die Vereinigten Staaten auszuwandern, und sie wollten wissen, was sie tun könnten, um sicher zu stellen, dass diese Menschen in ihrem Land bleiben können und genau das selbe in Honduras tun können. </seg>
<seg id="17"> An dieser Stelle hat Javier zu Octavio gesagt, "Was passiert, wenn wir eine unbesiedelte Fläche unseres Landes nehmen- was, wenn wir sie einfach einer Botschaft geben- einen Teil der Amerikanischen Botschaft; einen Teil der Kanadischen Botschaft- und wenn die Leute dann arbeiten gehen wollen unter den Kanadischen Regeln oder denen der Vereinigten Staaten, können sie dort arbeiten, und können auf der Fläche dieser Botschaften alles machen, wozu sie normalerweise nach Kanada oder Amerika gehen müssten?" </seg>
<seg id="18"> Im Sommer 2009 litt Honduras unter einer heftigen Verfassungskrise. </seg>
<seg id="19"> Bei den nächsten planmäßigen Wahlen, gewann Pepe Lobo in einem Umschwung, dessen Programm sowohl Neuerungen, als auch Schlichtung versprach. </seg>
<seg id="20"> Er forderte Octavio auf, sein Stabschef zu werden. </seg>
<seg id="21"> In der Zwischenzeit bereitete ich mich auf einen Vortrag bei TEDGlobal vor. </seg>
<seg id="22"> Durch Verbesserung, Ausprobieren und durch die Untersuchung von Verbrauchern, habe ich versucht dieses komplizierte Konzept der Charter City auf die wesentlichen Elemente zu reduzieren. </seg>
<seg id="23"> Der erste Punkt, ist die Wichtigkeit von Gesetzen, Gesetze, die bestimmen, dass man bereits existierende Wohnungsbesitzer nicht stören darf. </seg>
<seg id="24"> Wir schenken neuen Technologien große Beachtung, aber für den Fortschritt bedarf es Technologien und Gesetzen. Und es sind für gewöhnlich Gesetze, die uns zurückhalten. </seg>
<seg id="25"> Im Herbst 2010 schickte ein Freund aus Guatemala Octavio den Link zu dem TEDTalk. </seg>
<seg id="26"> Der wiederum zeigte ihn Javier. </seg>
<seg id="27"> Die beiden riefen mich an. </seg>
<seg id="28"> Und sagten, "Lass uns das den Vorsitzenden unseres Landes präsentieren!" </seg>
<seg id="29"> Also trafen wir uns im Dezember in dem Sitzungssaal eines Hotels in Miami. </seg>
<seg id="30"> Ich habe versucht deutlich zu machen, wie wertvoll Städte sind, um wie viel wertvoller sie sind als sie kosten. </seg>
<seg id="31"> Und ich habe diese Grafik verwendet, um zu zeigen wie wertvoll Rohland ist an einem Ort wie New York. Denken Sie daran, dass eine Fläche in manchen Fällen pro Quadratmeter tausende von Dollars wert ist. </seg>
<seg id="32"> Aber es war eine ziemlich abstrakte Diskussion, an an einer Stelle als es eine Pause gab, hat Octavio gesagt, "Paul, könnten wir uns vielleicht den TEDTalk ansehen." </seg>
<seg id="33"> Der TEDTalk stellte also in sehr einfacher Form dar, dass eine Charter City ein Ort ist, dessen Anfang unbewohntes Land ist, ein Gründungsvertrag, der die Gesetze festlegt, die dort herrschen und den Menschen die Möglichkeit bietet sich zu entscheiden, entweder unter diesen Regeln zu leben oder nicht. </seg>
<seg id="34"> Darum wurde ich von dem Präsidenten von Honduras gebeten, der meinte, dass wir dieses Projekt verwirklichen müssen, dass es wichtig ist, und dass dies der Weg ist unser Land voran zu bringen. </seg>
<seg id="35"> Ich wurde gebeten nach Tegucigalpa zu kommen und noch einmal am vierten und fünften Januar einen Vortrag zu halten. </seg>
<seg id="36"> Also habe ich einen weiteren mit Fakten gefüllten Vortrag gehalten, der eine Grafik wie dieses beinhaltet hat, die versucht zu verdeutlichen, dass, wenn man viel Wert schaffen will in einer Stadt, es eine sehr große Stadt sein muss. </seg>
<seg id="37"> Das ist ein Bild der Stadt Denver, und die Skizze stellt den neuen Flughafen dar, der in Denver gebaut wurde. </seg>
<seg id="38"> Alleine dieser Flughafen hat eine Fläche von 100 Quadratkilometern. </seg>
<seg id="39"> Ich habe also versucht die Honduraner davon zu überzeugen, wenn man eine neue Stadt bauen will, man mit einem Gebiet von mindestens 1000 Quadratkilometern beginnen muss. </seg>
<seg id="40"> Das sind mehr als 250 tausend Morgen. </seg>
<seg id="41"> Höflich haben alle applaudiert. </seg>
<seg id="42"> Die Gesichter der Zuschauer waren sehr ernst und aufmerksam. </seg>
<seg id="43"> Der Leiter des Kongresses kam auf die Bühne und hat gesagt, "Professor Romer, ich danke Ihnen herzlich für Ihren Vortrag, aber könnten wir vielleicht den TEDTalk anschauen. </seg>
<seg id="44"> Ich habe ihn hier auf meinem Laptop." </seg>
<seg id="45"> Ich habe mich also hingesetzt, und sie haben den TEDTalk abgespielt. </seg>
<seg id="46"> Und ich bin zu der Kernaussage gekommen, dass eine neue Stadt den Menschen neue Möglichkeiten bietet. </seg>
<seg id="47"> Es gäbe die Möglichkeit in einer Stadt zu leben, die in Honduras wäre, anstatt hunderte von Kilometern entfernt im Norden. </seg>
<seg id="48"> Und eine neue Stadt schließt auch neue Möglichkeiten für Führungskräfte mit ein. </seg>
<seg id="49"> Die Führungskräfte der Regierung in Honduras wären auf die Hilfe aus Partnerländern angewiesen, sie könnten von ihren Partnerländern profitieren, die sie bei dem Aufstellen der Gesetze für diesen Charta und bei der Durchführung unterstützen würden, dass jeder darauf vertrauen kann, dass der Charta wirklich durchgesetzt wird. </seg>
<seg id="50"> Und die Erkenntnis von Präsident Lobo, war, dass die Gewissheit der Durchsetzung über die ich nachgedacht habe als einen Weg die ausländischen Investoren dazu zu bringen herzukommen und diese Stadt zu bauen gleichbedeutend sein könnte für alle Parteien in Honduras, die seit vielen Jahren unter Angst und Misstrauen leiden. </seg>
<seg id="51"> Wir sind in ein Gebiet gefahren. </seg>
<seg id="52"> Dieses Bild ist von diesem Ort. </seg>
<seg id="53"> Es fasst mühelos tausend Quadratkilometer. </seg>
<seg id="54"> Und kurz danach, am 19. Januar, haben sie bei dem Kongress für eine Änderung der Verfassung gestimmt, um eine verfassungsgemäße Regelung zu haben, die für spezielle Entwicklungsgebiete zulässig ist. </seg>
<seg id="55"> In einem Land, das gerade eine heftige Krise hinter sich hat, wurde in dem Kongress für diese Verfassungsänderung mit 124 zu einer Stimme gewählt. </seg>
<seg id="56"> Alle Parteien, alle Fraktionen der Gesellschaft, unterstützten dies. </seg>
<seg id="57"> Um Teil der Verfassung zu werden, muss es aber zweimal durch den Kongress genehmigt werden. </seg>
<seg id="58"> Am 17. Februar wurde es zum zweiten Mal mit 114 zu einer Stimme genehmigt. </seg>
<seg id="59"> Unmittelbar nach dieser Wahl, zwischen dem 21. und dem 24. Februar, reiste eine Delegation von ungefähr 30 Hunduranern an die zwei Orte der Welt, die am meisten daran interessiert waren, in das Geschäft des Städtebaus einzusteigen. </seg>
<seg id="60"> Der eine Ort ist Südkorea. </seg>
<seg id="61"> Dies ist ein Bild von einem großen, neuen Stadtzentrum, das in Südkorea gebaut wurde- großer als das Stadtzentrum Bostons. </seg>
<seg id="62"> Alles, was Sie auf diesem Bild sehen können, wurde innerhalb von vier Jahren erbaut, nachdem es vier Jahre gedauert hat, die Genehmigungen zu erhalten. </seg>
<seg id="63"> Der andere Ort, der sehr am Städtebau interessiert war, ist Singapur. </seg>
<seg id="64"> Es wurden bereits zwei Städte in China erbaut und die Dritte ist in Vorbereitung. </seg>
<seg id="65"> Wenn Sie also praktisch gesehen darüber nachdenken, ist es das, wo wir heute stehen. </seg>
<seg id="66"> Sie haben bereits ein Baugrundstück; und sie erwägen bereits diese Fläche für die zweite Stadt. </seg>
<seg id="67"> Es wird bereits an einem Rechtssystem gearbeitet, dass Managern erlaubt teilzunehmen, und es wird auch an einem externen Rechtssystem gearbeitet. </seg>
<seg id="68"> Ein Land hat bereits angeboten seinen Obersten Gerichtshof zur Verfügung zu stellen, als Gericht für die entgültige Berufung des dortigen gerichtlichen Systems. </seg>
<seg id="69"> Auch Städtedesigner und -bauer sind sehr interessiert. </seg>
<seg id="70"> Sie bringen sogar Finanzierung mit ein. </seg>
<seg id="71"> Eine Sache, wie Sie bereits wissen, wurde schon geklärt, es gibt viele Mieter. </seg>
<seg id="72"> Es gibt viele Betriebe, die sich gerne in Amerika ansiedeln würden, besonders an einem Ort mit einer Freihandelszone, und es gibt viele Menschen, die gerne dort wohnen würden. </seg>
<seg id="73"> Auf der ganzen Welt gibt es 700 Millionen Menschen, die angeben, dass sie gerne dauerhaft an einem anderen Ort leben möchten. </seg>
<seg id="74"> Eine Millionen Menschen verlassen jährlich Lateinamerika und wandern in die Vereinigten Staaten aus. </seg>
<seg id="75"> Viele von ihnen sind Väter, die gezwungen sind, ihre Familien zurückzulassen, um sich Arbeit zu suchen- manchmal sind es alleinerziehende Mütter, die genug Geld verdienen müssen, um sich Essen und Kleidung leisten zu können. </seg>
<seg id="76"> Leider sind es manchmal sogar Kinder, die versuchen ihre Eltern wieder zu finden, die sie, in manchen Fällen, seit einem Jahrzehnt nicht mehr gesehen haben. </seg>
<seg id="77"> Was ist es also für eine Idee, darüber nachzudenken in Honduras eine völlig neue Stadt zu bauen? </seg>
<seg id="78"> Oder sogar duzende von diesen Städten zu bauen, oder hunderte auf der ganzen Welt verteilt? </seg>
<seg id="79"> Was ist es also für eine Idee, darauf zu bestehen, dass jede Familie eine Wahl zwischen mehreren Städten hat, die in Konkurrenz um neue Bewohner stehen? </seg>
<seg id="80"> Das ist eine Idee, die sich lohnt zu verbreiten. </seg>
<seg id="81"> Meine Freunde aus Honduras haben mich gebeten zu sagen, Danke TED. </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
